{"1": {"340": {"inter": [1, 3, 4], "surname": "S\u00e1enz de Santamar\u00eda Ant\u00f3n"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora vicepresidenta, \u00bfvan ustedes a rectificar la injustificable chapuza que supone la eliminaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n universal en Espa\u00f1a?", "who": "321"}, "1": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Ya que hablamos de rigor, le dir\u00e9 que lo que ha hecho esa reforma es clarificar el sistema procesal espa\u00f1ol y homologarlo a lo que hacen otros pa\u00edses de nuestro entorno como Francia, Alemania o Italia -no creo que pueda calificar sus ordenamientos jur\u00eddicos de chapuza-; lo hace adem\u00e1s de acuerdo con los tratados y convenios internacionales de los que Espa\u00f1a es parte, por ejemplo, la Convenci\u00f3n contra la tortura y otras penas o tratos crueles, inhumanos y degradantes o sencillamente el Convenio del Consejo de Europa sobre la prevenci\u00f3n del terrorismo, adoptado en Varsovia. Estamos, por tanto, en l\u00ednea internacional.", "who": "340"}, "2": {"text": " Pues no, se\u00f1ora vicepresidenta. <CONTINUED>  Esta ley es infame en su contenido y vergonzosa en su tramitaci\u00f3n. Es infame en el contenido porque est\u00e1 garantizando la impunidad de los autores de los peores cr\u00edmenes y de las violaciones de derechos humanos y abandona a las v\u00edctimas espa\u00f1olas de estos delitos, que hasta ahora ten\u00edan el derecho y la esperanza de que se pudiera hacer justicia; adem\u00e1s da\u00f1a enormemente la reputaci\u00f3n de Espa\u00f1a, porque abandona el principio de defensa de los derechos humanos que compete a todo dem\u00f3crata. Es vergonzosa en su tramitaci\u00f3n, porque ustedes como Gobierno se negaron a presentarla como un proyecto de ley y cedieron su autor\u00eda al grupo parlamentario. Lo hicieron fundamentalmente para que el Consejo General del Poder Judicial no emitiera el informe obligatorio y les dijera lo que luego les han dicho los jueces que tienen que aplicarla: que es una ley il\u00f3gica, una chapuza, contraria a los convenios internacionales firmados por Espa\u00f1a y adem\u00e1s es inconstitucional. Por eso, se\u00f1ora vicepresidenta, me sorprendi\u00f3 enormemente que usted el otro d\u00eda, al ser preguntada sobre esto, dijera que el Gobierno no tiene nada que ver, porque es una iniciativa del Parlamento. \u00bfSabe lo que sucede? Tiene todo que ver, y sobre todo con usted como encargada de las relaciones con las Cortes. Usted autoriz\u00f3 la presentaci\u00f3n de esta proposici\u00f3n de ley, usted autoriz\u00f3 una tramitaci\u00f3n vergonzosa por urgencia, usted la vot\u00f3 y usted autoriz\u00f3 que antes de que transcurrieran cuarenta y ocho horas de su aprobaci\u00f3n por el Senado estuviera publicada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado. Por eso le pido, le exijo que deje de mentir, porque al final no la vamos a creer ni en Moncloa ni en este hemiciclo, ni lo que dice chillando por los pasillos del Congreso; le exijo, se\u00f1ora vicepresidenta, que rectifiquen antes de que vayamos al Tribunal Constitucional, entre otras cosas para que m\u00e1s de cuarenta narcotraficantes dejen de ser puestos en libertad. El otro d\u00eda, cuando la escuch\u00e9 diciendo que se notaba una alegr\u00eda por las calles, pens\u00e9: la vicepresidenta se ha cruzado con los cuarenta y tres narcotraficantes liberados por la Audiencia Nacional (Protestas), que son los \u00fanicos que tienen un motivo de alegr\u00eda por las decisiones de su Gobierno. (Varios se\u00f1ores diputados: Muy bien.-Aplausos).", "who": "321"}, "3": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Quien inici\u00f3 la reforma de la jurisdicci\u00f3n, de la justicia universal, en Espa\u00f1a fue el Partido Socialista en el Gobierno en el a\u00f1o 2009. (Rumores). Se\u00f1ora Rodr\u00edguez, ahora que se pone usted tan purista, no lo hizo ni siquiera en un proyecto ni en una proposici\u00f3n de ley; fue en una enmienda, que encima metieron en una ley ordinaria olvid\u00e1ndose de que el rango era de org\u00e1nica, y sin ninguno de los informes que ahora reclaman. \u00bfSabe lo que dec\u00eda entonces, se\u00f1or\u00eda? Aqu\u00ed s\u00ed que se puede empezar a re\u00edr su bancada: No inventemos una especie de neocolonialismo jur\u00eddico en virtud del cual los pa\u00edses desarrollados nos vamos a dedicar a decirles a un grupo de pa\u00edses lo que tienen que hacer, sobre todo si son pa\u00edses democr\u00e1ticos con constituci\u00f3n democr\u00e1tica, divisi\u00f3n de poderes y tribunales independientes. (Rumores). Espere, <CONTINUED>  espere. No vamos a decirle a todo el mundo mundial, urbi et orbi, poni\u00e9ndonos a todo el universo en el cogote, qu\u00e9 es lo que tiene que hacer. No sigo leyendo porque no me apetece dar m\u00e1s titulares hoy por la ma\u00f1ana. (Risas). El autor de estas palabras es el portavoz de justicia del Partido Socialista (Aplausos), Arcadio D\u00edaz... (Rumores).", "who": "340"}, "4": {"text": " No me extra\u00f1a que les solivianten las palabras del se\u00f1or Arcadio D\u00edaz Tejera, porque es la mejor representaci\u00f3n de que ustedes hacen una cosa en el Gobierno y otra en la oposici\u00f3n. No les cree nadie y as\u00ed est\u00e1n como est\u00e1n ustedes. (Protestas). En segundo lugar, hablan ustedes de restricciones... (La se\u00f1ora Rodr\u00edguez Ramos pronuncia palabras que no se perciben). Se\u00f1ora Rodr\u00edguez, ya le gustar\u00eda. (Risas.-Aplausos). Solo le voy a decir una cosa. Falta de jurisdicci\u00f3n no es lo mismo que impunidad, y deber\u00eda saberlo usted bien porque cuando se anunci\u00f3 la reforma en el a\u00f1o 2009 en el Ministerio de Asuntos Exteriores usted era la n\u00famero dos, la secretaria de Estado de Cooperaci\u00f3n. Todo lo que me ha dicho hoy d\u00edgaselo usted al se\u00f1or Moratinos. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "340"}}, "question": "VA A RECTIFICAR EL GOBIERNO LA INJUSTIFICABLE CHAPUZA QUE SUPONE LA LEY QUE PRETENDE SUPRIMIR LA JUSTICIA UNIVERSAL EN ESPA\u00d1A", "321": {"inter": [0, 2], "surname": "Rodr\u00edguez Ramos"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente 180/000957"}, "2": {"inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, desde hace alg\u00fan tiempo la comunidad de delincuentes internacionales sigue con gran inter\u00e9s su trabajo al frente del Ministerio de Justicia. Al tiempo que ustedes empeoraban el nivel de vida y las condiciones de vida de los espa\u00f1oles ha mejorado considerablemente la forma en que viven los genocidas, los tiranos, los mafiosos y los corruptos; particularmente han mejorado mucho las condiciones de vida de cuarenta y tres narcotraficantes que estaban detenidos y ahora est\u00e1n en libertad, gracias a la reforma que usted ha hecho de la jurisdicci\u00f3n universal. Ya que los espa\u00f1oles esperan bastante poco de este Gobierno, yo le pedir\u00eda que diera hoy una noticia a los c\u00e1rteles de la droga, a esos delincuentes internacionales, de que va a rectificar en su reforma de la jurisdicci\u00f3n universal, que va a rectificar para no garantizarles la impunidad. <CONTINUED>  Muchas gracias, presidente.", "who": "218"}, "1": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora diputada, ninguna reforma que haya hecho esta C\u00e1mara ha supuesto ninguna impunidad ni para ning\u00fan narcotraficante ni para ning\u00fan delincuente. Usted confunde jurisdicci\u00f3n con impunidad. Si, mientras usted y yo estamos hablando, en la ciudad de Nueva York un ciudadano mexicano le compra droga, que es de origen colombiano, a un ciudadano canadiense, no tenemos ninguna capacidad para juzgarlo, pero eso no significa que ese delito sea impune y que si esa persona apareciese por Espa\u00f1a quedase en impunidad. Lo que ha hecho este Gobierno, como muy bien ha explicado la vicepresidenta, es establecer las reglas de jurisdicci\u00f3n. Impunidades y libertades no hemos adoptado ninguna. <CONTINUED>  Gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "338"}, "2": {"text": " Resulta que trece de diecis\u00e9is magistrados de la Audiencia Nacional discrepan de su criterio. Algo sabr\u00e1n los magistrados de la Audiencia Nacional respecto al castigo y a la impunidad. Lo cierto es que bajo su Gobierno se han liberado masivamente terroristas de ETA; bajo su Gobierno han quedado en libertad masivamente los peores asesinos de la Espa\u00f1a negra de los \u00faltimos veinte a\u00f1os; bajo su Gobierno no los sospechosos, los condenados en firme por corrupci\u00f3n est\u00e1n paseando por la calle tambi\u00e9n alegremente, como los narcotraficantes; bajo su Gobierno se protege a quienes cometen el fraude y se desampara a las v\u00edctimas. Este es el balance que se puede hacer, se\u00f1or ministro de Justicia, de su gesti\u00f3n; sin embargo, ustedes sostienen, en un ejercicio de cinismo imp\u00fadico, que no es su responsabilidad, sino de esta C\u00e1mara. Ustedes, despu\u00e9s de haber triturado la separaci\u00f3n de poderes, de haber invadido el Poder Judicial con esa reforma de la jurisdicci\u00f3n universal y de haber puesto la alfombra al Grupo Parlamentario Popular, al que utilizaron de forma espuria para esa reforma, ahora vienen a invocar la separaci\u00f3n de poderes para lavarse las manos y no hacerse responsables de sus propios actos. Eso es impropio de un gobierno serio, se\u00f1or ministro. En los pa\u00edses serios los errores se pagan, y su reforma de la jurisdicci\u00f3n universal es un error; es un error que adem\u00e1s tira por tierra el trabajo de cientos, de miles de funcionarios, polic\u00edas, fiscales, jueces, que trabajaron duramente para encarcelar a esos narcotraficantes y ahora ven c\u00f3mo por su voluntad de dar capricho a los jerarcas chinos su trabajo se tira por tierra. Es un error, se\u00f1or ministro, como dir\u00eda Talleyrand, peor que un crimen, porque es un error que permitir\u00e1 cometer muchos cr\u00edmenes. Le pido que rectifique, todav\u00eda est\u00e1 a tiempo; si no rectifica, los errores en pol\u00edtica solo se solventan de una forma: dimitiendo, se\u00f1or ministro. (Aplausos).", "who": "218"}, "3": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, ese trabajo que dice usted que han hecho cientos de miles de funcionarios en m\u00e1s de veinte a\u00f1os de vigencia de la jurisdicci\u00f3n universal, \u00bfsabe lo que ha supuesto? Una condena, y en fraude de ley, porque fue a un delincuente argentino que, sabiendo que en Argentina la pena era inferior que la que iba a tener en Espa\u00f1a, voluntariamente vino aqu\u00ed y se entreg\u00f3. \u00bfQu\u00e9 se ha hecho? Generar expectativas que no han dado resultado. No ha habido una sola condena como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n universal. Dice usted que nosotros somos responsables de excarcelaciones adoptadas por \u00f3rganos jurisdiccionales espa\u00f1oles y europeos. Mezcla usted aqu\u00ed las decisiones adoptadas por el Tribunal Europeo de Derechos Humanos, y nos lo imputa como responsabilidad. \u00bfQu\u00e9 quer\u00eda? \u00bfQue el Gobierno de Espa\u00f1a no acatase una resoluci\u00f3n del Tribunal Europeo de Derechos Humanos? \u00bfEso es lo que pretend\u00eda? \u00bfQue nos declar\u00e1semos en rebeld\u00eda frente a un \u00f3rgano jurisdiccional? Se\u00f1or\u00eda, lo ha dicho usted muy bien, trece de diecis\u00e9is; tres magistrados han discrepado. Tambi\u00e9n ha discrepado la fiscal\u00eda, y ser\u00e1 el Tribunal Supremo quien determine si de verdad los convenios que tenemos (el Convenio de Viena, la Convenci\u00f3n del Mar, los convenios con Marruecos) nos hubiesen obligado no a juzgar sino a poner a disposici\u00f3n de esos pa\u00edses a esas personas que han cometido esos delitos. Hay magistrados que no lo han hecho. La fiscal\u00eda discrepa, compa\u00f1eros suyos discrepan. Yo como ministro de Justicia respeto y acato la resoluci\u00f3n, pero estar\u00e9 a lo que diga el Tribunal Supremo. En todo caso, lo que no voy a hacer nunca es no respetar la independencia del Poder Judicial, cosa que usted s\u00ed hace. <CONTINUED>  Gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "338"}}, "question": "QU\u00c9 MEDIDAS PIENSA ADOPTAR EL GOBIERNO PARA EVITAR QUE GRACIAS A SU REFORMA DE LA JUSTICIA UNIVERSAL SE SIGA PONIENDO EN LIBERTAD A NARCOTRAFICANTES", "338": {"inter": [1, 3], "surname": "Ruiz-Gallard\u00f3n Jim\u00e9nez"}, "218": {"inter": [0, 2], "surname": "Lozano Domingo"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente 180/000953"}, "3": {"255": {"inter": [1, 3], "surname": "Montoro Romero"}, "355": {"inter": [0, 2], "surname": "Saura Garc\u00eda"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, \u00bfcree que la publicaci\u00f3n de los nombres de los defraudadores que se acogieron a la amnist\u00eda fiscal es \u00fatil para la lucha contra el fraude y la corrupci\u00f3n? <CONTINUED>  Gracias, se\u00f1or presidente.", "who": "355"}, "1": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, por muchas veces que repita usted -ya son unas cuantas en esta C\u00e1mara- la existencia de una amnist\u00eda fiscal en Espa\u00f1a, no es as\u00ed. (Rumores). Lo han entendido mal sus se\u00f1or\u00edas, y yo con mucho gusto se lo explico. (Rumores). Lo que ha habido en Espa\u00f1a es una declaraci\u00f3n tributaria extraordinaria; es decir, los contribuyentes que no tuvieran su patrimonio interno, dentro o fuera de Espa\u00f1a, declarado han tenido la oportunidad de hacerlo en unas condiciones diferentes, eso s\u00ed, de lo que hubiera sido una regularizaci\u00f3n ordinaria. Eso es lo que ha ocurrido, se\u00f1or Saura. A partir de ah\u00ed, todos los contribuyentes est\u00e1n identificados y se amparan en el art\u00edculo 95 de la Ley General Tributaria respecto de la no difusi\u00f3n de su conocimiento. Por supuesto es la inspecci\u00f3n la que accede a esa informaci\u00f3n; no solo es la Inspecci\u00f3n de la Agencia Tributaria del Estado, sino tambi\u00e9n las inspecciones de las comunidades aut\u00f3nomas a ese respecto, quien conoce si alg\u00fan contribuyente tuviera alguna irregularidad en su procedimiento de declaraci\u00f3n actual. <CONTINUED>  Gracias, se\u00f1or presidente.", "who": "255"}, "2": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, cuando ahora muchos espa\u00f1oles est\u00e1n haciendo su declaraci\u00f3n de la renta me parece rid\u00edculo y sarc\u00e1stico que diga que no ha habido una amnist\u00eda fiscal en Espa\u00f1a. Cuando el Fondo Monetario Internacional y usted mismo est\u00e1 planteando una subida de la imposici\u00f3n indirecta que afecta claramente a las rentas medias y bajas, se est\u00e1 produciendo un goteo de noticias de varias personas relacionadas y tambi\u00e9n dirigentes del Partido Popular que tienen cuentas en Suiza y que, adem\u00e1s, se han acogido a esa vergonzante amnist\u00eda fiscal. Hoy, por ejemplo, un exsenador del Partido Popular declara ante un juez por sus cuentas en Suiza. Por cierto, se\u00f1or ministro, \u00bfconoce usted al tercer hombre de la caja B del Partido Popular? \u00bfSe ha acogido, nos preguntamos los espa\u00f1oles, a la amnist\u00eda fiscal? \u00bfCu\u00e1ntas comisiones rogatorias se hubiese ahorrado el juez Ruz si los nombres de los defraudadores, convictos y confesos, de la amnist\u00eda fiscal se hubiesen hecho p\u00fablicos? Lo hubiese tenido f\u00e1cil con haber dado una indicaci\u00f3n a su grupo para que hubiera apoyado el cambio de la Ley General Tributaria que propon\u00eda mi grupo para que se conocieran esos nombres. Usted est\u00e1 planteando que se conozcan los nombres de los defraudadores con sentencia firme. \u00bfPor qu\u00e9 no empieza por estos nombres que, como digo, son defraudadores convictos y confesos? Una reforma en profundidad de la fiscalidad en Espa\u00f1a, la lucha contra la corrupci\u00f3n, la lucha contra el fraude fiscal pasa, en primer lugar, por acabar con la evasi\u00f3n, la elusi\u00f3n fiscal y conocer tambi\u00e9n a estos defraudadores. Es vergonzante, se\u00f1or ministro, lo que ha hecho usted con la fiscalidad y con la amnist\u00eda fiscal. Eso va a favor de la corrupci\u00f3n y del fraude fiscal. <CONTINUED>  Gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "355"}, "3": {"text": " Gracias. <CONTINUED>  Esperar, se\u00f1or Saura, que cambie usted su discurso es confiar en las utop\u00edas a las que algunos aspiran tambi\u00e9n. En esos t\u00e9rminos, all\u00e1 usted con su discurso pol\u00edtico. Ese es el discurso pol\u00edtico que tiene el Partido Socialista y ah\u00ed est\u00e1n los resultados electorales para refrendar este discurso. (Aplausos). Si est\u00e1 claro. Ustedes sigan ah\u00ed. Solo le voy a recordar cu\u00e1l ha sido el resultado. Gracias a ese procedimiento de declaraci\u00f3n extraordinaria, en 2012 la Hacienda p\u00fablica, los espa\u00f1oles recaudamos 1.200 millones extras, que no se hubieran recaudado; gracias a eso afloraron 40.000 millones de euros de bases imponibles; gracias a eso el Gobierno de la Generalitat, la Agencia Tributaria catalana, ha dicho que <CONTINUED>  espera que este a\u00f1o el n\u00famero de contribuyentes que pagan el impuesto sobre el patrimonio aumente en 4.000, alcanz\u00e1ndose un total de 70.000 pagadores, y atribuye ese afloramiento de contribuyentes en Catalu\u00f1a a la declaraci\u00f3n tributaria especial. \u00a1Claro que est\u00e1n pagando! (Rumores). \u00bfSaben cu\u00e1ntos a\u00f1os hubieran tardado en pagar cerca de 40.000 contribuyentes que hasta entonces estaban ocultos? Eso es lo que est\u00e1 haciendo que tambi\u00e9n suba la recaudaci\u00f3n tributaria en Espa\u00f1a... (Aplausos).", "who": "255"}}, "question": "CONSIDERA QUE FACILITAR LA LISTA DE LOS DEFRAUDADORES QUE SE ACOGIERON A LA AMNIST\u00cdA FISCAL FAVORECER\u00cdA LA LUCHA CONTRA EL FRAUDE Y LA CORRUPCI\u00d3N", "num_exp": "N\u00famero de expediente 180/000958"}, "4": {"255": {"inter": [1], "surname": "Montoro Romero"}, "294": {"inter": [0], "surname": "Pezzi Cereto"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Se\u00f1or ministro, \u00bfqu\u00e9 razones tiene su Gobierno para maltratar y dar la espalda econ\u00f3micamente a Andaluc\u00eda? \u00bfC\u00f3mo es posible que maquine y respalde tanto olvido, desprecio y maltrato a Andaluc\u00eda como a diario estamos viendo y sufriendo por parte de su Gobierno? \u00bfC\u00f3mo puede incumplir en los Presupuestos Generales del Estado nuestro Estatuto de Autonom\u00eda, elemento esencial del bloque de constitucional, que obliga a que la inversi\u00f3n estatal destinada a nuestra tierra tiene que ser equivalente al peso de la poblaci\u00f3n andaluza? \u00bfC\u00f3mo puede permanecer en ese galope muerto que usted practica cuando incumple el principio de adicionalidad de los fondos europeos reduciendo o eliminando la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica directa que el Estado tiene que hacer v\u00eda presupuesto, prostituyendo gravemente los planes operativos y la finalidad de los fondos Feder? \u00bfC\u00f3mo puede, se\u00f1or ministro, negarnos un plan de empleo para Andaluc\u00eda, que el Parlamento valora en 200 millones de euros, que han aprobado para Canarias y Extremadura, cuando conoce perfectamente nuestras terribles cifras de paro por el pinchazo de la burbuja inmobiliaria que ustedes favorecieron y alentaron, y adem\u00e1s nos disminuyen la partida para pol\u00edticas activas de empleo en m\u00e1s de un 9 %? Andaluc\u00eda ha dejado, se\u00f1or ministro, de percibir por el incumplimiento del estatuto y del principio de adicionalidad m\u00e1s de 5.000 millones de euros. Calcule lo que ello supone en creaci\u00f3n de puestos de trabajo y en competitividad. Se\u00f1or ministro, maltratan a Andaluc\u00eda, la acosan, le dan la espalda sin comprender que 8,5 millones de habitantes saben, conocen y sufren su prepotencia y se lo hacen pagar, olvid\u00e1ndolos o no d\u00e1ndoles el voto. Presuma de ser un hombre de Estado, cumpla con Andaluc\u00eda. Cumplir con Andaluc\u00eda es cumplir con Espa\u00f1a, cumplir con los ciudadanos espa\u00f1oles. Sea un hombre de Estado por una vez. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "294"}, "1": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Esto de los hombres de Estado, esa calificaci\u00f3n se la dejamos a la historia, si no le importa. Yo soy un humilde servidor de ese Estado, ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, que le voy a resumir lo que est\u00e1 haciendo este Gobierno por Andaluc\u00eda desde el minuto primero de esta legislatura; se lo voy a resumir, se\u00f1or diputado, porque por lo visto usted no est\u00e1 informado, debe ser el \u00fanico que no est\u00e1 informado. Estamos pagando las facturas que la Junta de Andaluc\u00eda no puede pagar a sus proveedores: las de la sanidad p\u00fablica, las de la educaci\u00f3n p\u00fablica, las de la protecci\u00f3n social y las del tercer sector, es decir, proveedores m\u00e1s Fondo de liquidez auton\u00f3mica. En total son 19.000 millones de euros en dos a\u00f1os; 19.000 millones de euros movilizados para Andaluc\u00eda. (Protestas). Y usted todav\u00eda me pregunta \u00bfqu\u00e9 ha hecho el Gobierno? Pagar la factura. \u00bfLe parece poco? \u00bfLe parece claro? (Un se\u00f1or diputado: No, no.-Rumores). \u00bfSabe usted, se\u00f1or diputado -para que lo traslade as\u00ed tambi\u00e9n, por supuesto, al Grupo Socialista en el Parlamento andaluz y a la Junta de Andaluc\u00eda-, qu\u00e9 hubiera ocurrido si no se hubieran pagado esas facturas? H\u00e1gase idea en un segundo, h\u00e1gase idea del significado econ\u00f3mico y social que para Andaluc\u00eda hubiera tenido. Andaluc\u00eda pertenece a Espa\u00f1a y el Estado espa\u00f1ol ha salido a financiar esas facturas pendientes de los servicios p\u00fablicos de los andaluces. Adem\u00e1s para este a\u00f1o habr\u00e1 otra movilizaci\u00f3n a trav\u00e9s del Fondo de liquidez auton\u00f3mica de 4.000 millones de euros (El se\u00f1or Heredia <CONTINUED>  D\u00edaz pronuncia palabras que no se perciben), y estaremos ah\u00ed; estaremos afrontando juntos esas responsabilidades. Por eso el discurso que acaba usted de hacer no es solo inapropiado, es irreal, porque el Gobierno ha cumplido toda la legislaci\u00f3n, ha cumplido el Estatuto de Autonom\u00eda de Andaluc\u00eda, lo ha hecho tambi\u00e9n en t\u00e9rminos europeos, porque realmente se han cumplido todos los par\u00e1metros incluido el principio de adicionalidad. Por lo tanto, yo pedir\u00eda que en una fase de salida de la crisis econ\u00f3mica racionaliz\u00e1ramos los discursos y tambi\u00e9n, si pudiera ser, centr\u00e1ramos mejor el control al Gobierno en esta C\u00e1mara. <CONTINUED>  Gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "255"}}, "question": "QU\u00c9 RAZONES TIENE EL GOBIERNO PARA MALTRATAR ECON\u00d3MICAMENTE A ANDALUC\u00cdA", "num_exp": "N\u00famero de expediente 180/000959"}, "5": {"question": "C\u00d3MO JUSTIFICA EL MINISTRO DEL INTERIOR UN ERROR TAN APRECIABLE COMO EL QUE HA MOTIVADO LA REVOCACI\u00d3N DEL CESE EN SU DESTINO DE UN OFICIAL DE LA GUARDIA CIVIL QUE HAB\u00cdA CELEBRADO EL ANIVERSARIO DEL INTENTO DE GOLPE DE ESTADO DE 1981", "inter_dict": {"0": {"text": " Se\u00f1or ministro, el pasado 18 de febrero el teniente coronel Antonio Tejero D\u00edez organiz\u00f3 en el cuartel de la Guardia Civil de Valdemoro una comida no autorizada en la que participaron varios de los golpistas del 23 de febrero de 1981. \u00bfCu\u00e1ndo se enter\u00f3 usted exactamente? Un mes despu\u00e9s. \u00bfQui\u00e9n le dio la informaci\u00f3n? Ni el director general de la Guardia Civil ni la informaci\u00f3n de la Guardia Civil; se la dio, seg\u00fan sus propias declaraciones, un medio de comunicaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 hizo? Suscribi\u00f3 una resoluci\u00f3n cesando en su destino al teniente coronel e hizo p\u00fablica dicha resoluci\u00f3n y, al mismo tiempo, abri\u00f3 una informaci\u00f3n reservada, que no hizo p\u00fablica. Se\u00f1or ministro, \u00bfen qu\u00e9 par\u00f3 todo ello? En que el 7 de mayo un tribunal de justicia dej\u00f3 en suspenso esa decisi\u00f3n suya. \u00bfPor qu\u00e9? Porque no la tom\u00f3 quien ten\u00eda que tomarla administrativamente, el director general, sino usted. Por eso, se\u00f1or ministro, le pregunto: \u00bfCon qu\u00e9 conclusiones acab\u00f3 el expediente de informaci\u00f3n reservada? \u00bfC\u00f3mo puede justificar que el Ministerio del Interior y los servicios jur\u00eddicos del Estado hayan cometido un error tan clamoroso al tomar la decisi\u00f3n de dicha suspensi\u00f3n? (Aplausos).", "who": "386"}, "1": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, en la \u00faltima sesi\u00f3n del control del Congreso me pregunt\u00f3 acerca de las razones por las que se hab\u00eda producido el cese del jefe de una brigada perteneciente a la UDEF del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda, y yo le tuve que contestar que ese cese no se hab\u00eda producido y que sigue siendo jefe de la brigada el mismo. Hoy me vuelve a preguntar por otro cese; como en aquel d\u00eda demostr\u00f3 usted poco rigor, hoy me permito tambi\u00e9n decirle que practique un poco m\u00e1s de prudencia y rigor. Le voy a decir unas cuantas cosas. En primer lugar, la informaci\u00f3n reservada se inco\u00f3 dos d\u00edas despu\u00e9s de haber tenido conocimiento de los hechos que motivaron el cese del oficial que usted ha rese\u00f1ado y que, por ser una informaci\u00f3n reservada, evidentemente no voy a hacer p\u00fablica. Simplemente me permito decirle que no prejuzgue usted las circunstancias que motivaron dicho cese a la luz del contenido de la informaci\u00f3n reservada que yo s\u00ed conozco. Ese cese se produjo, no por razones disciplinarias, sino por p\u00e9rdida de confianza, y se efectu\u00f3 efectivamente en fecha 17 de marzo. Le recuerdo que ese oficial fue nombrado por resoluci\u00f3n del entonces director general de la Polic\u00eda y de la Guardia Civil, publicada en el Bolet\u00edn Oficial de la Guardia Civil el 23 de febrero de 2010, y cesado el 17 de marzo pasado. <CONTINUED>  Gracias. (Aplausos).", "who": "128"}, "2": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, lo cierto es que al teniente coronel que organiz\u00f3 esa comida le ha salido gratis, despu\u00e9s de que el tribunal correspondiente haya dejado en suspenso su decisi\u00f3n. Lo cierto es que en esa comida particip\u00f3 el golpista Antonio Tejero Molina, el que secuestr\u00f3 a este Congreso durante diecis\u00e9is horas en 1981 y de cuyo suceso ignominioso queda en el cielo de este hemiciclo todav\u00eda buena prueba de ello. Lo cierto, se\u00f1or ministro, es que en esa comida efectivos de la Guardia Civil tuvieron que hacer funciones que no les son propias, lo que constituye una falta grave, sin embargo, no se ha abierto ning\u00fan expediente disciplinario. Se\u00f1or ministro, la Guardia Civil ha afrontado desde la dictadura franquista hasta hoy un proceso de adaptaci\u00f3n que es ejemplar, seg\u00fan la valoraci\u00f3n que tiene hoy en la propia opini\u00f3n p\u00fablica, pero estas situaciones erosionan a la Guardia Civil. Lo dijo muy bien David Gistau: Lo hiriente es el secuestro del escenario, los guardias que cocinan paella y ejercen el servicio, el simulacro del desfile forzado para honrar a los visitantes. Por eso hoy, se\u00f1or ministro, le pregunto cu\u00e1l va a ser la decisi\u00f3n del Ministerio del Interior respecto al ascenso o no del teniente coronel Antonio Tejero D\u00edez. (Aplausos).", "who": "386"}, "3": {"text": " Se\u00f1or\u00eda, perm\u00edtame que le diga con todo el respeto que usted es muy imprudente, porque no conoce usted la informaci\u00f3n reservada y da por producidos unos hechos que no se acreditan en esa informaci\u00f3n reservada. (Rumores). Por tanto, haga usted el favor de ser m\u00e1s prudente. <CONTINUED>  Ese oficial ha sido reevaluado para el ascenso; ascendi\u00f3 a capit\u00e1n tambi\u00e9n en un 23-F, y no por eso establezco ninguna relaci\u00f3n de causa- efecto por haber sido nombrado un 23-F. Haga usted el favor de ser m\u00e1s riguroso y m\u00e1s preciso. Insisto, lo que ha habido es un auto que suspende cautelarmente ese destino; se ha cumplido el auto e inmediatamente se le ha destinado en comisi\u00f3n de servicios a otro puesto por razones de confianza. Pero, insisto, usted est\u00e1 haciendo afirmaciones muy graves, como cuando me pregunt\u00f3 hace una semana por un supuesto cese que hab\u00eda le\u00eddo en alg\u00fan medio y que no se hab\u00eda producido. Est\u00e1 haciendo afirmaciones solo sobre la base de lo que ha le\u00eddo en algunos medios, sin saber exactamente lo que pas\u00f3. Yo lo s\u00e9 porque tengo esa informaci\u00f3n reservada, y usted est\u00e1 haciendo acusaciones grav\u00edsimas que no se corresponden con la realidad. (Rumores). \u00bfLo tiene usted claro? Y como es informaci\u00f3n reservada, no se deriva responsabilidad disciplinaria, y no entro en m\u00e1s detalles porque no puedo hacerlo, pero por lo menos... (Aplausos).", "who": "128"}, "4": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora ministra, esta ma\u00f1ana estamos de enhorabuena porque en el Grupo Vasco creemos haber descubierto la f\u00f3rmula para que su ministerio comience a dar cumplimiento a algunos de los compromisos adquiridos por su Gobierno en los presupuestos de este a\u00f1o 2014, porque ha sido formular esta pregunta e, ipso facto, la Direcci\u00f3n de ferrocarriles de su ministerio se ha puesto en contacto con la alcald\u00eda de Basauri para iniciar las conversaciones que permitan hacer realidad el proyecto de cubrimiento de las v\u00edas del ferrocarril a su paso por este municipio, y en este sentido nos felicitamos. <CONTINUED>  En cualquier caso, se\u00f1ora ministra, perm\u00edtame una cr\u00edtica. Han transcurrido ya cinco meses desde el inicio del a\u00f1o 2014 y compartir\u00e1 que es tiempo m\u00e1s que suficiente para que se hubiera convocado el procedimiento de licitaci\u00f3n y para que nos encontr\u00e1ramos ya en fase de redacci\u00f3n de proyecto. De hecho, la acumulaci\u00f3n de retrasos en su elaboraci\u00f3n va a provocar que lleguemos tarde para incorporar en el pr\u00f3ximo ejercicio los cr\u00e9ditos necesarios para iniciar la obra. \u00bfEsto en qu\u00e9 se traduce? En otro a\u00f1o entero y verdadero perdido para los vecinos y vecinas de Basauri, que ven c\u00f3mo la v\u00eda del tren castiga y divide <CONTINUED>  a su pueblo. Otro a\u00f1o entero perdido para la recuperaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de un espacio urbano que sin duda cambiar\u00e1 la fisonom\u00eda de su municipio, dot\u00e1ndole adem\u00e1s de nuevos usos. \u00bfY esto a qu\u00e9 es igual? Pues a calidad de vida. <CONTINUED>  Se\u00f1ora ministra, sinceramente, no se puede ni se debe gobernar utilizando la t\u00e9cnica de la acci\u00f3n-reacci\u00f3n. Ser\u00eda deseable que ejercieran sus compromisos desde el liderazgo y no esperando a ser requerida por este grupo parlamentario para hacerlo. En cualquier caso, est\u00e1 en su mano que el perjuicio sea menor. Licite y elabore el proyecto ya. Usted sabe que es sencillo, es un proyecto que tiene un presupuesto de 300.000 euros. Ponga fecha a la licitaci\u00f3n y comprom\u00e9tase no solo con nosotros, sino con los ciudadanos y ciudadanas de Basauri. Por nuestra parte, estaremos atentos, estaremos vigilantes cual \u00e1ngel de la guarda para que ese compromiso se haga realidad cuanto antes. <CONTINUED>  Muchas gracias.", "who": "352"}, "5": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora S\u00e1nchez Robles, efectivamente, el cap\u00edtulo VII del departamento de Fomento tiene una partida de 300.000 euros. Hay convocada una reuni\u00f3n el d\u00eda 18 de junio para que se pueda firmar el convenio, que ya est\u00e1 redactado, y se puedan iniciar los trabajos de este proyecto que tan importante es para la integraci\u00f3n de las v\u00edas del tren en el municipio de Basauri. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente.", "who": "285"}, "6": {"text": " Se\u00f1ora ministra, nos felicitamos de que el procedimiento se haya iniciado. Le pedir\u00eda que agilicen los tr\u00e1mites al m\u00e1ximo, y le repito que ha sido una alegr\u00eda ver su capacidad de reacci\u00f3n, pero tambi\u00e9n creo que se debe evitar en cualquier caso que tengamos que andar los diputados y diputadas de este grupo como pichipolis para que compromisos que no son de dif\u00edcil cumplimiento...", "who": "352"}, "7": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, se est\u00e1 usted refiriendo a una partida de 300.000 euros. Nosotros estamos haciendo la labor que le corresponde al Gobierno, que es realizar obras y ejecutarlas. Como usted sabe, en estos tres a\u00f1os en la Y vasca hemos dotado el presupuesto y estamos ejecutando ya 1.700 millones de euros. Lo hemos hecho en una l\u00ednea que es de tanta importancia para que el AVE llegue al Pa\u00eds Vasco lo antes posible, que es el avance entre Valladolid, Burgos y Vitoria, a la que, como sabe, hemos destinado m\u00e1s de 269 millones de euros. Hemos convocado la comisi\u00f3n de seguimiento de coordinaci\u00f3n del convenio de la Y vasca. Adem\u00e1s, hemos creado la comisi\u00f3n interinstitucional. Por cierto, se\u00f1or\u00eda, ya que habla usted de supervisi\u00f3n de lo que hacen los dem\u00e1s, me gustar\u00eda que usted trasladase al Ayuntamiento de Basauri que llevamos ya mucho tiempo, demasiado, desde diciembre de 2012, pendientes de que nos autoricen unas catas para que pueda transcurrir por all\u00ed la alta velocidad. Por tanto, p\u00f3nganse las pilas porque desde diciembre hasta ahora ha pasado demasiado tiempo. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, la semana pasada autorizamos, como sabe, la reducci\u00f3n del dominio p\u00fablico de la l\u00ednea Ariz a Basurto hospital para compatibilizar la traza ferroviaria con las obras previstas para el desarrollo del barrio de Sarrutu. Como sabe, son actuaciones para mejorar la llegada del AVE a Bilbao y a todo el Pa\u00eds Vasco. Tambi\u00e9n quiero decirle que en esta localidad debemos coordinarnos para el proyecto de traslado de las instalaciones ferroviarias y se aprovechar\u00e1 la reuni\u00f3n para hacerlo. Por cierto, d\u00edgale tambi\u00e9n al Ayuntamiento de Basauri que pague lo que tiene pendiente de abonar en Bilbao R\u00eda 2000, porque no ha abonado la cantidad comprometida ni tampoco la carga financiera de la deuda pendiente. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "285"}}, "352": {"inter": [4, 6], "surname": "S\u00e1nchez Robles"}, "386": {"inter": [0, 2], "surname": "Trev\u00edn Lomb\u00e1n"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente 180/000960", "128": {"inter": [1, 3], "surname": "Fern\u00e1ndez D\u00edaz"}, "285": {"inter": [5, 7], "surname": "Pastor Juli\u00e1n"}}, "6": {"question": "CU\u00c1L ES EL CALENDARIO QUE CONTEMPLA EL GOBIERNO PARA LA EJECUCI\u00d3N DEL CORREDOR DEL MEDITERR\u00c1NEO", "inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora ministra, mi pregunta es muy sencilla. Hace pr\u00e1cticamente un a\u00f1o, en el mes de junio del a\u00f1o pasado, se adjudicaron tres tramos de lo que es el corredor del Mediterr\u00e1neo entre Castellbisbal y Tarragona, que es la pieza clave para que pueda entrar en servicio el ancho internacional a lo largo del corredor mediterr\u00e1neo. Ha pasado pr\u00e1cticamente un a\u00f1o y las obras no han empezado. Sinceramente, se\u00f1ora ministra, no puedo comprender c\u00f3mo una obra de esta importancia y de este calado, despu\u00e9s de un a\u00f1o de ser adjudicada, no se encuentra a\u00fan en obras, pero quien lo comprenden a\u00fan mucho menos es la iniciativa privada, porque detr\u00e1s de estas inversiones debe efectuar otras inversiones. Por ejemplo, la estaci\u00f3n intermodal para la petroqu\u00edmica del Camp de Tarragona o la industria automovil\u00edstica de Valencia. Por tanto, se\u00f1ora ministra, le pido, en primer lugar, que nos cuente el porqu\u00e9 de esta incomprensible dilaci\u00f3n, pero sobre todo que fije usted un calendario, porque l\u00f3gicamente no se le puede pedir que cumpla a quien tiene que efectuar grandes inversiones privadas si no tiene la seguridad de que el Estado va a cumplir sus compromisos. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1ora ministra.", "who": "222"}, "1": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Macias, el corredor mediterr\u00e1neo es una prioridad para el Gobierno. Lo fue cuando hicimos la propuesta en Europa para que formara parte imprescindible de las redes transeuropeas de transporte, y lo es porque desde que llegamos al Gobierno hemos destinado al corredor mediterr\u00e1neo 3.438,5 millones de euros, lo cual significa, se\u00f1or\u00eda, que en la inmensa mayor\u00eda de los tramos del corredor, en los que no hab\u00eda ni proyecto, en este momento est\u00e1n las obras en marcha. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente.", "who": "285"}, "2": {"text": " Se\u00f1ora ministra, evidentemente comparto lo que usted acaba de decir, como no puede ser de otra manera. Algunos llevamos muchos a\u00f1os trabajando en pro del corredor mediterr\u00e1neo. A lo mejor no he sido suficientemente vehemente, pero creo que usted no me ha contestado absolutamente a nada de lo que le he planteado. Vuelvo a formul\u00e1rselo. \u00bfCu\u00e1l es el motivo de que durante un a\u00f1o est\u00e9 todo paralizado o, si quiere usted, cu\u00e1l es el motivo por el que a\u00fan se est\u00e1n instalando v\u00edas en ancho ib\u00e9rico y no en ancho internacional? \u00bfCu\u00e1l es el motivo por el que los planteamientos que le efectuaron algunos municipios no han sido oficialmente contestados? \u00bfCu\u00e1l es el motivo, en definitiva, se\u00f1ora ministra, por el que usted en estos momentos no puede fijar un calendario y no puede decirnos, por ejemplo, que el tramo hasta Tarragona va a estar en funcionamiento en febrero de 2016 o que el tramo hasta Valencia lo estar\u00e1 en febrero de 2016? Yo le pido por favor -y no se lo pido yo, se lo piden los ciudadanos, se lo pide el inter\u00e9s com\u00fan- que d\u00e9 usted un calendario y se comprometa, se\u00f1ora ministra. (Aplausos).", "who": "222"}, "3": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Macias, a finales de 2012 completamos la l\u00ednea de alta velocidad Barcelona-Figueres, a pesar de que a finales de 2011 nos encontramos con que quedaban dos obras cr\u00edticas sin licitar. Y en diciembre de 2013 hemos comenzado los servicios con Francia. En septiembre de 2012 pusimos en <CONTINUED>  servicio el acceso provisional en ancho UIC y ancho ib\u00e9rico al puerto de Barcelona, que, como usted sabe, no estaba ni licitado. En abril de 2012 nos comprometimos a poner en marcha el proyecto de implantaci\u00f3n de ancho UIC en el corredor mediterr\u00e1neo desde Castellbisbal a Murcia-Cartagena. Se\u00f1or\u00eda, ya hemos adjudicado todas las obras entre Castellbisbal y Vila-seca, que van a suponer una inversi\u00f3n total de 315 millones de euros, y hemos comenzado los trabajos relativos a las instalaciones de seguridad y comunicaciones. En concreto, estamos instalando el bloqueo autom\u00e1tico banalizado entre Villa-seca y Tarragona para permitir realizar desv\u00edos de tr\u00e1fico ferroviario durante las obras. Hemos reactivado en agosto de 2012 las obras de montaje de v\u00eda de la nueva l\u00ednea de alta velocidad Vandell\u00f3s y Tarragona, que el anterior Gobierno, como sabe, paraliz\u00f3 tras haberlas adjudicado por 130 millones de euros. Hemos licitado contratos por un importe de 118 millones de euros, entre los que me gustar\u00eda destacar el de las instalaciones de seguridad y comunicaciones de ese tramo por valor de 115 millones. Al inicio de la legislatura me encontr\u00e9 entre Valencia y Vandell\u00f3s apenas con un estudio informativo en redacci\u00f3n para hacer una nueva l\u00ednea de 2.400 millones de euros; ni hab\u00eda l\u00ednea ni hab\u00eda 2.400 millones. Me encontr\u00e9 con dos intentos de licitar las obras de la nueva l\u00ednea de alta velocidad Valencia-Castell\u00f3n; no hab\u00eda nada. Nosotros en este tramo hemos adjudicado todas las obras de implantaci\u00f3n de ancho UIC entre Valencia y Vandell\u00f3s, y en junio de 2013 hicimos llegar el AVE a Alicante, a pesar de que en 2011 encontramos a medio contratar las instalaciones de seguridad y comunicaciones. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "285"}, "4": {"text": " Se\u00f1ora ministra, usted se ha comprometido p\u00fablicamente en muchas ocasiones a instalar el ancho europeo en todo el corredor del Mediterr\u00e1neo, pero las traviesas que ustedes est\u00e1n colocando en el tramo de la provincia de Tarragona est\u00e1n generando una enorme preocupaci\u00f3n sobre la compatibilidad con el ancho europeo. Por eso le pregunto, se\u00f1ora ministra, si usted sigue garantizando su compromiso con el ancho internacional a lo largo de todo el corredor mediterr\u00e1neo.", "who": "393"}, "5": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Vall\u00e8s, por el corredor mediterr\u00e1neo a su paso por Tarragona, por supuesto, van a poder circular trenes de ancho ib\u00e9rico y de ancho UIC, y para que esto pueda ser as\u00ed los anchos con los que dotaremos las v\u00edas son los siguientes: entre Castell\u00f3n y Vandell\u00f3s vamos a instalar ancho UIC en una de las v\u00edas y ancho mixto, es decir tercer carril, en la otra; entre Vandell\u00f3s y Tarragona vamos a instalar, desde Vandell\u00f3s a Vila-seca, ancho mixto en una de las dos v\u00edas y ancho est\u00e1ndar UIC en la otra; y desde Vila-seca a Camp de Tarragona pondremos ancho est\u00e1ndar UIC en ambas v\u00edas; y finalmente, desde Vila-seca a Tarragona y Castellbisbal vamos a instalar ancho mixto, tercer carril, en la doble v\u00eda convencional existente. Hemos decidido poner estos anchos tras estudiar las demandas de los operadores y todos los centros de producci\u00f3n, para que puedan ir adapt\u00e1ndose al ancho UIC progresivamente sus trenes y sus instalaciones. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or Vall\u00e8s. Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "285"}, "6": {"text": " Se\u00f1ora ministra, perm\u00edtame que tenga mis dudas. Yo no s\u00e9, la verdad, si usted se ha enterado o no, pero las traviesas que ustedes est\u00e1n colocando en la plataforma del corredor <CONTINUED>  del Mediterr\u00e1neo son de ancho ib\u00e9rico. Yo no s\u00e9 si usted ha estado por ah\u00ed, no s\u00e9 si usted las ha visto. Yo le puedo decir que he ido ah\u00ed, que las he visto, que las he tocado, que he hablado con ingenieros y le aseguro que lo que est\u00e1n colocando son v\u00edas de ancho ib\u00e9rico. Y lo que es peor: la empresa que est\u00e1 suministrando esas traviesas ha confirmado que el modelo que ustedes les han comprado no resiste la compatibilidad entre el ancho ib\u00e9rico y el ancho internacional. O no nos dice la verdad, se\u00f1ora ministra, o sus t\u00e9cnicos le est\u00e1n enga\u00f1ando. O una cosa o la otra. <CONTINUED>  Mire, yo le he o\u00eddo estos d\u00edas intentando salirse de este l\u00edo diciendo que usted hab\u00eda encargado a sus t\u00e9cnicos que garantizaran la construcci\u00f3n del ancho europeo en todo el corredor. Eso, y ya est\u00e1. Pero es obvio que no le est\u00e1n haciendo caso. Ustedes est\u00e1n instalando v\u00edas de ancho ib\u00e9rico en un tramo de 55 kil\u00f3metros, lo que es igual a unas 200.000 traviesas a 60 o 70 euros cada una de ellas. Haga n\u00fameros, se\u00f1ora ministra; haga n\u00fameros y ver\u00e1 la envergadura de la chapuza que ustedes est\u00e1n haciendo ah\u00ed. <CONTINUED>  Hoy ha confirmado usted una cosa que dijo el otro d\u00eda el conseller de la Generalitat de Catalunya, que para solucionar este desaguisado parece que nos proponen un apa\u00f1o que consiste en que solo van a construir el ancho europeo en una v\u00eda de las dos del sentido de la marcha. Si eso es verdad, se\u00f1ora ministra, eso ya no es una chapuza, eso es una barbaridad. Ustedes deber\u00edan invertir en futuro, en modernidad y en competitividad, y eso se llama ancho europeo. Y lo que est\u00e1n haciendo es invertir en el pasado; invertir en el pasado y malbaratar dinero p\u00fablico en una soluci\u00f3n obsoleta que, en lugar de acercarnos a Europa, nos a\u00edsla a\u00fan m\u00e1s. <CONTINUED>  Pare lo que est\u00e1 haciendo, se\u00f1ora ministra, p\u00e1relo, pare y rectifique, porque el desbarajuste puede ser monumental y, el rid\u00edculo, a\u00fan mayor. (Aplausos).", "who": "393"}, "7": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Bueno, se\u00f1or\u00eda, con todo el respeto: para desastre y rid\u00edculo el que hicieron ustedes, el Partido Socialista, que no lograron poner, no una traviesa, ni una traviesa ni nada que tenga que ver con el corredor mediterr\u00e1neo, porque ustedes pusieron cero traviesas en el corredor mediterr\u00e1neo. (Aplausos). <CONTINUED>  Mire, se\u00f1or\u00eda, estamos trabajando en estas obras y me gusta mucho que vaya a ver las obras porque es la certificaci\u00f3n en esta C\u00e1mara de que esas obras est\u00e1n en marcha. Y mire, para hablar de traviesas, re\u00fanase usted con los t\u00e9cnicos de mi departamento, le invito a que se siente con los t\u00e9cnicos y que le expliquen. Porque para saber de traviesas, saber de catenaria, saber de v\u00edas y saber c\u00f3mo pasan los trenes, hay que tener un poquito de conocimiento t\u00e9cnico. Le voy a decir m\u00e1s, se\u00f1or\u00eda, conf\u00edo en los t\u00e9cnicos de mi departamento, pero le tienen que explicar a usted una cosa. Para ir colocando la traviesa tiene que ir una m\u00e1quina que va en ancho ib\u00e9rico para descargarlas, porque si no no tiene v\u00eda por donde ir. Eso seguro que a usted no se lo han explicado y es bastante sencillo. En mi departamento los ingenieros dicen que para saber de traviesa y de carril se le dice a la gente que cuando hablen de traviesa miren para abajo y cuando hablen de catenaria miren para arriba. Se\u00f1or\u00eda, le animo a que mire para abajo y mire para arriba y se entere bien de esta gran obra que es el corredor mediterr\u00e1neo, que usted habr\u00e1 ido a ver pero no se ha enterado de nada. (Aplausos).", "who": "285"}, "8": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  \u00bfVa el Gobierno a prorrogar la concesi\u00f3n de la AP-7 en los tramos entre Tarragona-Valencia y Valencia-Alicante? <CONTINUED>  Gracias, presidente.", "who": "69"}, "9": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or Campos. Los tramos concesionados de la autopista AP-7 en la Comunidad Valenciana tienen las siguientes fechas de concesi\u00f3n: Tarragona-Valencia, 31 de diciembre de 2019; Valencia-Alicante, la misma que el tramo anterior, 31 de diciembre de 2019; la circunvalaci\u00f3n de Alicante, 22 de febrero de 2040, y el tramo Alicante-Cartagena, el 1 de agosto de 2048. Se\u00f1or\u00eda, el Gobierno no tiene previsto ampliar el plazo de estas concesiones. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or Campos. Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "285"}, "10": {"text": " Gracias presidente. <CONTINUED>  Ministra, se lo pregunto en los tramos de la AP-7 que tiene concedidos Abertis, tramos -como le he dicho en mi pregunta en el Pleno- entre Tarragona-Valencia y Valencia-Alicante. El presidente de Abertis niega que se vaya a liberalizar la AP-7. Adem\u00e1s, tenemos una noticia seg\u00fan la cual su departamento dice que est\u00e1 estudiando un canon. Hacemos esta pregunta porque nos genera dudas, porque ustedes ya prorrogaron la AP-7, ya ten\u00eda que estar liberalizada a partir de 2006, y lo hicieron ustedes a cambio de unas te\u00f3ricas inversiones y una rebaja en el peaje, que, por cierto, ya no existe. Queremos que la AP-7 sea libre de peaje y gratuita en 2019 y queremos que lo diga as\u00ed, que va a ser libre de peaje y va a ser gratuita porque no va a haber ning\u00fan canon. Le pido, ministra, que lo diga hoy en sede parlamentaria. <CONTINUED>  Tambi\u00e9n le pido que antes tome medidas. Sabe perfectamente que en su departamento -ese en el que pasa todas las cosas del power point a la realidad- usted ha cogido la realidad de la duplicaci\u00f3n de la N-332 y la N-340 y la ha metido en power point. Le pido por favor que su departamento estudie, dado que no van a hacer inversiones importantes de duplicaci\u00f3n de estas v\u00edas -que tienen, como usted bien sabe, una saturaci\u00f3n de tr\u00e1fico en puntos tan importantes como Altea, Oliva, Benicassim, Vinar\u00f2s-, que como m\u00ednimo apliquen una liberalizaci\u00f3n parcial de la AP-7 en estos tramos. En el caso de Altea es simplemente un ahorro de 28 millones de euros, porque es necesario actuar de forma inmediata. Tambi\u00e9n le solicitamos que pida que la AP-7 acometa los accesos a Alzira y a Calpe y, sobre todo, que retome los peajes de la AP-7. Se lo decimos por justicia, porque si mira la inversi\u00f3n que ha hecho su Gobierno en la Comunidad Valenciana, veremos c\u00f3mo ustedes han bajado un 61 % las inversiones. La inversi\u00f3n por habitante ha ca\u00eddo en picado, hemos pasado de significar el 9 % de la inversi\u00f3n de Espa\u00f1a al 6 %. Por justicia, por competitividad de una zona que tiene un desarrollo econ\u00f3mico y en empleo importante, garantice la gratuidad y sin canon de la AP-7 a partir de 2019. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "69"}, "11": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Campos, le pido que haga memoria porque ustedes los socialistas, en esto de las autopistas, tienen un carrer\u00f3n. Para empezar, se\u00f1or\u00eda, en el tramo de la autopista Alicante-Cartagena en diciembre de 2010 incrementaron ustedes la tarifa, que ya va por m\u00e1s de un 4 % anual, la m\u00e1s cara gracias a la gesti\u00f3n de su partido. En la radial 2 se ampli\u00f3 el plazo en diciembre de 2010 en m\u00e1s de catorce a\u00f1os por el Partido Socialista. En la concesi\u00f3n conjunta de las radiales R3 y R5, en diciembre de 2010, se incrementaron las tarifas un 18 %. En Las Pedrizas, M\u00e1laga, aumentaron las tarifas dos meses despu\u00e9s de iniciarse la concesi\u00f3n. Puedo seguir, se\u00f1or\u00eda. Tienen ustedes un carrer\u00f3n; por no recordarle el rid\u00edculo espantoso que ustedes hicieron el 8 de abril de 2010. Las Provincias: Blanco pospone el anuncio de liberar la AP-7 en Castell\u00f3n. (Muestra una fotocopia). Se olvidaron los papeles en el atril; le incluyeron al ministro la liberalizaci\u00f3n en el discurso y, finalmente, el ministro no lo pudo leer, se\u00f1or\u00eda. Menudo bochorno. <CONTINUED>  Nosotros lo que estamos haciendo es mejorar las infraestructuras. Lo estamos haciendo, se\u00f1or\u00edas, vamos a cumplir con la AP-7 y lo vamos a hacer como le he indicado. Pero, se\u00f1or\u00eda, lecciones, en esta materia, las justas; 2.200 millones de euros invertidos en la comunidad... (El se\u00f1or Campos Arteseros hace gestos.-La se\u00f1ora Hern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez: \u00bfS\u00ed o no?).", "who": "285"}, "12": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  M\u00e1s de 2.200 millones de euros; m\u00e1s de 465 a carreteras, se\u00f1or\u00eda, en esos m\u00e1s de 1.900 kil\u00f3metros de carreteras del Estado. Por eso, hemos terminado la remodelaci\u00f3n de la nacional 332; el tramo del tercer carril de la AV-21 o la duplicaci\u00f3n de la variante de Benidorm; y seguimos haciendo actuaciones. <CONTINUED>  Hay que hacer obras y no hacer power point, como ustedes... (La se\u00f1ora Hern\u00e1ndez Gutierrez: \u00bfS\u00ed o no?-Aplausos).", "who": "285"}}, "393": {"inter": [4, 6], "surname": "Vall\u00e8s Vives"}, "num_exp": "CONVERG\u00c8NCIA I UNI\u00d3), QUE FORMULA A LA SE\u00d1ORA MINISTRA DE FOMENTO: \u00bfCU\u00c1L\n    ES EL CALENDARIO QUE CONTEMPLA EL GOBIERNO PARA LA EJECUCI\u00d3N DEL CORREDOR\n    DEL MEDITERR\u00c1NEO? (N\u00famero de expediente 180/000952", "69": {"inter": [8, 10], "surname": "Campos Arteseros"}, "285": {"inter": [1, 3, 5, 7, 9, 11, 12], "surname": "Pastor Juli\u00e1n"}, "222": {"inter": [0, 2], "surname": "Macias i Arau"}}, "7": {"1000": {"inter": [1, 3], "surname": "MINISTRO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE (Wert Ortega)"}, "44": {"inter": [0, 2], "surname": "Bedera Bravo"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, hace unas pocas semanas la secretaria de Estado de Educaci\u00f3n hizo unas desafortunadas declaraciones en Brasil, muy desafortunadas; en todo caso, impropias de un alto cargo. Tuvo, por ello, el reproche de todos los sindicatos, que las tildaron de irresponsables, de desprop\u00f3sito, de falta de respeto, de producto de la ignorancia y, adem\u00e1s, le pidieron la dimisi\u00f3n. La se\u00f1ora Gomendio afirm\u00f3 que la mayor parte de la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n se ha desviado -atentos, se\u00f1or\u00edas, al t\u00e9rmino: se ha desviado- a reducir la ratio profesor/alumno y a mejorar el salario de los profesores. A\u00f1adi\u00f3 tambi\u00e9n que se ha invertido mucho dinero pero que no se ha invertido bien. Por eso, se nos ocurren algunas preguntas. \u00bfConsidera que pagar al profesorado por su trabajo no es una buena inversi\u00f3n? \u00bfLe parece mal que se invierta en atenci\u00f3n a la diversidad, que es realmente lo que justifica reducir las ratios? \u00bfLe parece un desv\u00edo pagar al profesorado para que eduque a nuestros j\u00f3venes? <CONTINUED>  Gracias, presidente. (Aplausos).", "who": "44"}, "1": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Bedera, la secretaria de Estado no hizo en Brasil -como usted ha dicho- unas declaraciones, sino que pronunci\u00f3 una conferencia en el marco de una reuni\u00f3n organizada por la OCDE. Efectivamente, lo que ella dijo al respecto -y aqu\u00ed ha habido un error de transcripci\u00f3n que no es culpa de la Secretar\u00eda de Estado, pero que es lamentable- es que se han destinado recursos en gran cantidad a reducir la ratio y aumentar el salario de los profesores. No expres\u00f3 una opini\u00f3n, sino que present\u00f3 unos datos; y los datos, a diferencia de las opiniones, son verdaderos o falsos. Los que present\u00f3 la secretaria de Estado son datos verdaderos. Naturalmente, no tienen nada que ver con una interpretaci\u00f3n torcida y desviada de los mismos, que es la que da lugar a esa reacci\u00f3n.", "who": 1000}, "2": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, acaba usted de elevar la categor\u00eda de las declaraciones; ahora es una conferencia. Mire, en los dos a\u00f1os y medio que llevan en el Gobierno, seg\u00fan la EPA y el bolet\u00edn estad\u00edstico del personal al servicio de las administraciones p\u00fablicas, las plantillas del profesorado se han reducido en 65.000 <CONTINUED>  unidades. El profesorado ha visto reducido su salario en un 23 %; ha sufrido una p\u00e9rdida de poder adquisitivo de un 5 %; la jornada laboral se le ha incrementado adem\u00e1s en un 7 %; la tasa de reposici\u00f3n envejece las plantillas de los centros y adem\u00e1s asfixia a la universidad, como le han dicho los rectores. El incremento de la ratio ha terminado con los programas de apoyo y refuerzo educativo, las bajas por enfermedad se tardan en cubrir el doble, las partidas ministeriales para formaci\u00f3n del profesorado se han recortado un 92 %, han suprimido programas de innovaci\u00f3n docente, se permite el intrusismo profesional en algunas comunidades aut\u00f3nomas, y en otras se exigen altos niveles de idioma al profesorado de la noche a la ma\u00f1ana. Esta es una aut\u00e9ntica desviaci\u00f3n; esta es la aut\u00e9ntica desviaci\u00f3n. Est\u00e1n ustedes maltratando a los docentes desde que llegaron al ministerio. Por eso no estar\u00eda mal, se\u00f1or ministro, que se recataran un poco. Sabemos que no proceden del mundo educativo, pero su falta de experiencia no justifica su falta de sensibilidad. Estas declaraciones son absolutamente gratuitas. Ustedes, que est\u00e1n constantemente diciendo que dignifican, que quieren dignificar la profesi\u00f3n, empiecen por dar ejemplo y respeten al profesorado, porque si no acabar\u00e1n confirmando las palabras de aquel miembro del CSIF que dijo que... (Aplausos).", "who": "44"}, "3": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Bedera, como le he dicho en mi primera intervenci\u00f3n, hay que saber distinguir los datos de las opiniones. Yo con mucho gusto le voy a facilitar la intervenci\u00f3n completa de la secretaria de Estado porque, a diferencia de lo que usted piensa sobre nuestros conocimientos, creo que los suyos son muy amplios, no obstante le vendr\u00e1 bien actualizar algunos datos. <CONTINUED>  Lo que se dijo es que la inversi\u00f3n educativa en Espa\u00f1a, que como sabe perfectamente su se\u00f1or\u00eda creci\u00f3 muy significativamente durante la d\u00e9cada de 2000 a 2010, se destin\u00f3 fundamentalmente a reducir el ratio de aula y a mejorar las retribuciones de los profesores, y eso es exactamente lo que dicen las p\u00e1ginas -si quiere verificar la cita- 376 a 378 del \u00faltimo informe de la OCDE Education at a Glance, y eso es algo con lo que no tenemos el menor problema. Nos parece muy bien que los profesores espa\u00f1oles, seg\u00fan revelan claramente estos cuadros extra\u00eddos de ese mismo informe, por un lado, tengan en todas las fases de su carrera una retribuci\u00f3n superior a la media de la OCDE, y por otro lado, en t\u00e9rminos de la comparaci\u00f3n con otros profesionales que tienen educaci\u00f3n superior, sean de toda la OCDE los que tienen un ratio m\u00e1s alto. Eso nos parece excelente y no lo criticamos. Decimos simplemente que la parte de la inversi\u00f3n educativa que se dedica a pagar a los profesores sirva como incentivo para que todos los resultados de la educaci\u00f3n mejoren. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": 1000}}, "question": "RESPALDA EL GOBIERNO LAS PALABRAS DE LA SECRETARIA DE ESTADO DE EDUCACI\u00d3N CUANDO AFIRM\u00d3 EN BRASIL QUE LA MAYOR PARTE DE LA INVERSI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N SE HA DERIVADO \"A MEJORAR EL SALARIO DE LOS PROFESORES\"", "num_exp": "N\u00famero de expediente\n    180/000963"}, "8": {"23": {"inter": [4], "surname": "Ares Mart\u00ednez-Fort\u00fan"}, "1000": {"inter": [1, 3, 5], "surname": "MINISTRO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE (Wert Ortega)"}, "question": "COMPARTE EL MINISTRO DE EDUCACI\u00d3N QUE GENERALIZAR EL COPAGO EN NUESTRO SISTEMA EDUCATIVO P\u00daBLICO CONVERTIR\u00cdA A ESTE EN UN SISTEMA M\u00c1S JUSTO Y EFICIENTE, TAL Y COMO HA PROPUESTO LA COMISI\u00d3N NOMBRADA POR EL GOBIERNO PARA LA REFORMA FISCAL", "inter_dict": {"0": {"text": " Muchas gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Wert, preste atenci\u00f3n por favor a estas frases: Ofrecer la educaci\u00f3n de forma gratuita y generalizada no es el modo m\u00e1s eficiente ni justo de hacerlo, porque hay siempre un cierto beneficio privado que deber\u00eda ser compensado mediante el copago. Segunda frase: Hacer pagar al contribuyente una parte del precio de la educaci\u00f3n es un camino en el que el sistema fiscal espa\u00f1ol tiene todav\u00eda mucho recorrido. Tercera: Resultar\u00eda razonable extremar la capacidad normativa de las comunidades respecto a <CONTINUED>  la posibilidad de establecer copagos en los servicios p\u00fablicos, en la educaci\u00f3n. Rotundas frases, se\u00f1or Wert, extra\u00eddas como bien sabe del informe para la reforma del sistema tributario espa\u00f1ol, encargo del propio Gobierno a la comisi\u00f3n de expertos y por tanto informe de parte. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, \u00bfcomparte usted que extender la generalizaci\u00f3n del copago en nuestro sistema educativo convertir\u00eda a este en un sistema m\u00e1s justo y eficiente, tal y como se se\u00f1ala en dicho informe? (El se\u00f1or Bedera Bravo: Muy bien.-Aplausos).", "who": "244"}, "1": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Gracias, se\u00f1or Meij\u00f3n. Nuestro criterio, el criterio del Gobierno a este respecto viene enmarcado por lo que la Constituci\u00f3n en su art\u00edculo 27.4 establece sobre la condici\u00f3n gratuita y obligatoria de las ense\u00f1anzas b\u00e1sicas, y tambi\u00e9n por lo que las distintas leyes educativas que han ido consagrando la gratuidad en otros niveles que no son obligatorios, tanto previos como posteriores a esas ense\u00f1anzas obligatorias, en este momento marcan. Otra cuesti\u00f3n es la reflexi\u00f3n que entendemos se refiere a aquellas fases del proceso educativo que no tienen esa condici\u00f3n de obligatorias y gratuitas, y que est\u00e1, seg\u00fan lo que he podido leer del informe de esa comisi\u00f3n de expertos, inspirada entre otros en la b\u00fasqueda de principios de mayor equidad y mayor justicia.", "who": 1000}, "2": {"text": " Hace bien en no negarlo, se\u00f1or ministro, porque ustedes en clave de copago eliminaron todas las ayudas para libros de texto; en clave de copago usted ha endurecido las condiciones y rebajado las cuant\u00edas de las becas universitarias; en clave de copago ha dirigido y provocado un incremento de las tasas, en algunos casos superior al cien por cien; en clave de copago comedores escolares, transporte escolar, apoyo al alumnado; en clave de copago ha paralizado usted la creaci\u00f3n de plazas p\u00fablicas de cero a tres a\u00f1os, suprimiendo el programa Educa 3. Eso s\u00ed, en clave de copago terrenos gratis para centros privados y fondos p\u00fablicos para centros que segregan por sexo. <CONTINUED>  Los hechos, se\u00f1or Wert, no hacen m\u00e1s que desmentir sus palabras, pero sobre todo le tengo que recordar que durante el franquismo la educaci\u00f3n no ten\u00eda la consideraci\u00f3n de servicio p\u00fablico, dej\u00e1ndola al albur del mercado, de instituciones privadas, sobre todo de la Iglesia. Fue Villar Palas\u00ed, ante el desastre y el horror del sistema, quien le dio en el a\u00f1o 1970 esta consideraci\u00f3n de servicio p\u00fablico fundamental. Ahora a usted le cabe el dudoso honor, con la Lomce, de hurtar de nuevo a la educaci\u00f3n su car\u00e1cter de servicio p\u00fablico, sin duda su m\u00e1s excelsa aportaci\u00f3n, su vuelta de tuerca definitiva de cara a la privatizaci\u00f3n y al copago. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "244"}, "3": {"text": " Sinceramente, se\u00f1or Meij\u00f3n, desconozco qu\u00e9 versi\u00f3n de la LOE, que es la ley vigente, modificada por la Lomce, ha conocido usted, porque la educaci\u00f3n mantiene \u00edntegramente el car\u00e1cter de servicio p\u00fablico, y mantiene \u00edntegramente los rasgos de gratuidad que se refieren no solo a las ense\u00f1anzas obligatorias, sino tambi\u00e9n a aquellas a las que en el sistema p\u00fablico se ha extendido esa condici\u00f3n de gratuidad. En cuanto a lo que una comisi\u00f3n de expertos se plantea en un informe que no ha sido hecho suyo por el Gobierno -tendremos todo el tiempo del mundo, una vez que el Gobierno traiga a esta C\u00e1mara sus propuestas de reforma fiscal, para discutir con m\u00e1s fundamento estas cuestiones- es evidente -lo vemos en todos los sistemas educativos- que como en la educaci\u00f3n hay fases o elementos que no est\u00e1n incluidos en esa gratuidad, hay consideraciones de equidad y de justicia que nos deben llevar a todos a reflexionar sobre c\u00f3mo se sirve mejor a esa equidad y esa justicia, distribuyendo entre el pago por quienes pueden pagar y el pago p\u00fablico lo que son beneficios privados y beneficios p\u00fablicos de esas fases no obligatorias de la educaci\u00f3n. Esa es una discusi\u00f3n que hemos tenido aqu\u00ed respecto a la educaci\u00f3n universitaria, tambi\u00e9n es una discusi\u00f3n que se tiene respecto a la educaci\u00f3n de cero a tres a\u00f1os, y adem\u00e1s es una discusi\u00f3n razonable y en la que yo <CONTINUED>  creo que se pueden compartir criterios de cara a la mejora, tanto de nuestro rendimiento como de la equidad de nuestro sistema educativo. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente.", "who": 1000}, "4": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, la iniciativa emprendedora y el esp\u00edritu emprendedor de un pa\u00eds son aspectos clave para su desarrollo econ\u00f3mico. En Espa\u00f1a esta iniciativa emprendedora entre los j\u00f3venes no es habitual. La tasa de aut\u00f3nomos entre la poblaci\u00f3n universitaria es muy baja, entre un 6 % y un 8 %. Sabemos que el Gobierno ya est\u00e1 trabajando en ello en la etapa no universitaria. De hecho, uno de los objetivos de la Lomce es mejorar la empleabilidad y estimular el esp\u00edritu emprendedor de los estudiantes. Para que el crecimiento y el empleo aumenten es necesario estimular la mentalidad emprendedora de nuestros j\u00f3venes. Hoy en d\u00eda la tendencia es que los j\u00f3venes empiecen a poner en marcha sus ideas y proyectos emprendedores, aportando creatividad, innovaci\u00f3n, empleos y riqueza a nuestro pa\u00eds. No obstante es necesario incrementar mucho m\u00e1s esta mentalidad emprendedora de los j\u00f3venes, teniendo en cuenta que la tasa de desempleo joven en el primer trimestre del a\u00f1o 2014 es del 55,48 %, pese a haber disminuido en 25.700 personas con respecto al tercer trimestre del a\u00f1o anterior. Es necesario por tanto contribuir a este fomento del empleo joven desde todas las direcciones posibles. Desde la Lomce ya se incluyen como distintos objetivos en las distintas etapas educativas la formaci\u00f3n relacionada con la actividad emprendedora, lo que contribuye a formar personas con autoconfianza, con inquietudes, con criterio en valores como el esfuerzo y la recompensa, muy necesarios en estas \u00e9pocas actuales, y capaces de crear un valor individual y colectivo. Por ese motivo le pregunto, se\u00f1or ministro: \u00bfqu\u00e9 medidas est\u00e1 adoptando el Gobierno para fomentar esta iniciativa emprendedora en la universidad? <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "23"}, "5": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1ora Ares, por sus consideraciones, que comparto plenamente respecto a la importancia que tiene el fomento de la actitud emprendedora, de la iniciativa emprendedora, no solo -como su se\u00f1or\u00eda ha se\u00f1alado- entre los estudiantes universitarios, sino tambi\u00e9n en los niveles anteriores del proceso educativo, como de hecho se ha incluido -su se\u00f1or\u00eda tambi\u00e9n lo recordaba- en la ley recientemente aprobada, en la Lomce. <CONTINUED>  Por lo que se refiere al \u00e1mbito universitario es tambi\u00e9n cierto que la proporci\u00f3n de nuestros universitarios que una vez terminados sus estudios ponen en marcha iniciativas emprendedoras es notablemente inferior a la que se registra en otros pa\u00edses de nuestro entorno. Seg\u00fan los datos de la EPA, actualmente de la poblaci\u00f3n con estudios universitarios, con estudios de ense\u00f1anza superior concluidos, que incluyen tambi\u00e9n la formaci\u00f3n profesional de grado superior, que trabaja por cuenta propia, es decir, que est\u00e1 ejerciendo alguna iniciativa emprendedora, solo lo hace el 7 %, cuando hay pa\u00edses de nuestro entorno en que esa proporci\u00f3n es incluso doble o hasta triple que la anterior. Por eso, junto con el Ministerio de Industria, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Pymes, estamos desarrollando, y lo estamos haciendo ya desde el a\u00f1o 2013, unos programas formativos que se instrumentan a trav\u00e9s de la Escuela de Organizaci\u00f3n Industrial y a trav\u00e9s de la UNED que incluyen unos m\u00f3dulos de emprendimiento, de car\u00e1cter extracurricular, en una serie de programas de m\u00e1ster que en el curso pasado dieron lugar a la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 1.500 estudiantes en 83 m\u00f3dulos distintos, que presentaron 360 proyectos empresariales, el 87 % de <CONTINUED>  los cuales fueron viables, y el 73 % de los mismos han dado lugar al nacimiento de una iniciativa empresarial. Los dos ministerios han seguido comprometidos en este trabajo, y en el a\u00f1o 2014 vamos a duplicar el n\u00famero de participantes en estos m\u00f3dulos incluidos en los m\u00e1ster, vamos a ampliar la posibilidad de participar en ellos a otros egresados universitarios en paro y tambi\u00e9n a participantes en programas de doctorado, vamos a aumentar el n\u00famero de universidades que cooperan, y estamos seguros de que los recursos que se... (Aplausos).", "who": 1000}}, "244": {"inter": [0, 2], "surname": "Meij\u00f3n Couselo"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente\n    180/000964"}, "9": {"1000": {"inter": [1, 3], "surname": "MINISTRO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD (De Guindos Jurado)"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, \u00bfqu\u00e9 medidas piensa adoptar el Gobierno ante el fracaso de su pol\u00edtica frente a los desahucios?", "who": "204"}, "1": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, este es el primer Gobierno que ha tomado medidas para dar soluci\u00f3n a aquellas personas que, por culpa de la crisis, han perdido su vivienda o no pueden hacer frente al pago de la hipoteca. En total, m\u00e1s de 15.000 familias se han beneficiado de todas las pol\u00edticas adoptadas por el Gobierno: el c\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas, el Fondo social de viviendas y la paralizaci\u00f3n de los lanzamientos. Estas medidas hasta el momento han permitido 1.600 daciones en pago, la suspensi\u00f3n de 8.000 lanzamientos, que cerca de 850 familias puedan disponer de una vivienda de alquiler social, y de casi 5.000 reestructuraciones viables de la deuda hipotecaria. Adem\u00e1s las entidades del FROB est\u00e1n reestructurando aproximadamente un 16 % de los pr\u00e9stamos individuales. Pero la principal labor que est\u00e1 haciendo el Gobierno a favor de eliminar, de reducir los desahucios es salir de la crisis. Ah\u00ed es donde tenemos la causa real efectivamente, junto al desempleo, del problema de los desahucios. <CONTINUED>  Muchas gracias.", "who": 1000}, "2": {"text": " Se\u00f1or ministro, una gota en un oc\u00e9ano. Una mujer se ha rociado con gasolina y ha intentado quemarse a lo bonzo en C\u00e1diz por un desahucio. El Banco de Espa\u00f1a ha publicado que en el pasado a\u00f1o casi 40.000 familias han sido despojadas de sus viviendas, que han pasado a manos de los bancos. No son morosos, son gente que no ha podido pagar la abusiva hipoteca o el alquiler porque han perdido el empleo. Echar de las casas a las familias, a las criaturas, a los ancianos es un crimen social. Aqu\u00ed hemos tra\u00eddo alternativas y debatido iniciativas como la ILP de la plataforma de afectados por la hipoteca que ustedes han rechazado por sistema. Las medidas que han aprobado son un estrepitoso fracaso, hasta el punto de que han sido calificadas como arbitrarias y de aut\u00e9ntico fiasco por las propias asociaciones de jueces. Incluso alg\u00fan presentador de televisi\u00f3n lleg\u00f3 a decir con sorna que con uno de esos decretos el portal de Bel\u00e9n se lo hubiera quedado Bankia. Siguen enviado polic\u00eda a desahuciar a la gente con la resistencia solidaria de los vecinos y de la plataforma de afectados por la hipoteca, y faltan medios para investigar la evasi\u00f3n a los para\u00edsos fiscales de algunos bancos que se quedan con las viviendas. La ley antidesahucios andaluza abri\u00f3 una puerta a la esperanza porque permit\u00eda cumplir con el derecho a la vivienda recogido en la Constituci\u00f3n, y que su Gobierno abort\u00f3 recurriendo al Constitucional bajo el argumento de que entra\u00f1a riesgos para el sistema financiero. Ese argumento define perfectamente la sumisi\u00f3n de su Gobierno a la banca, y ha sido cuestionado hasta por cinco magistrados del Tribunal <CONTINUED>  Constitucional. Ustedes juraron aqu\u00ed cumplir y hacer cumplir la Constituci\u00f3n, que en su art\u00edculo 47 dice que todos los espa\u00f1oles tienen derecho a disfrutar de una vivienda digna y adecuada, que los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n las condiciones necesarias, y establecer\u00e1n las normas pertinentes para hacer efectivo ese derecho. Retiren pues el recurso a la ley andaluza y traigan un proyecto de ley para garantizar el derecho constitucional a la vivienda a los andaluces y a toda la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola. Esa es su obligaci\u00f3n. Si no lo hacen seguir\u00e1n siendo responsables de todo el sufrimiento y las tragedias ocasionadas por los desahucios en Espa\u00f1a. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "204"}, "3": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Lara, usted comentaba los datos del Banco de Espa\u00f1a. Le voy a resaltar una serie de cuestiones que aparecen en dicho informe. En primer lugar, el porcentaje de viviendas entregadas en 2013 es menos del 0,8 % del total de viviendas hipotecadas. En segundo lugar, la entrega judicial de viviendas ocupadas descendi\u00f3 un 36 % el a\u00f1o pasado. En tercer lugar, y esto es algo relevante, el 70 % de las viviendas entregadas por orden judicial eran viviendas habituales vac\u00edas. Y por \u00faltimo, mientras que las daciones en pago de vivienda habitual se redujeron un 13 % en 2013, las de segunda vivienda aumentaron en un 277 %. Se\u00f1or Lara, dentro de un mes vamos a tener la primera estad\u00edstica del INE que nos permitir\u00e1 conocer en profundidad la evoluci\u00f3n de las ejecuciones hipotecarias con car\u00e1cter trimestral. Adem\u00e1s le recuerdo que recientemente la comisi\u00f3n del Fondo social de viviendas ha adoptado dos decisiones que creo que son importantes. Por un lado, flexibilizar los criterios personales y familiares para poder solicitar un alquiler social, ampliando as\u00ed el colectivo que puede tener acceso a una vivienda del fondo, y por otro, abrir la posibilidad a que las familias cuya vivienda ya hubiese sido adjudicada puedan quedarse en su propia vivienda mediante el pago de un alquiler muy reducido, entre 150 y 400 euros al mes. Como ver\u00e1 se trata de medidas efectivas, se\u00f1or Lara, pero lo b\u00e1sico y lo m\u00e1s importante es volver a impulsar el crecimiento econ\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo. Y hoy, cuando ya vamos teniendo datos de crecimiento y evoluci\u00f3n de empleo del segundo trimestre de este a\u00f1o, ver\u00e1 que ya llevamos pr\u00e1cticamente un a\u00f1o con crecimiento positivo. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": 1000}}, "question": "QU\u00c9 MEDIDAS PIENSA ADOPTAR EL GOBIERNO ANTE EL FRACASO DE SU POL\u00cdTICA FRENTE A LOS DESAHUCIOS", "204": {"inter": [0, 2], "surname": "Lara Moya"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente\n    180/000950"}, "10": {"236": {"inter": [0, 2], "surname": "Mart\u00ednez Olmos"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora Mato, la atenci\u00f3n primaria de salud est\u00e1 en su momento m\u00e1s bajo en t\u00e9rminos de recursos econ\u00f3micos, recursos humanos, recursos materiales, porque no es una prioridad de su Gobierno y es probablemente el sector que m\u00e1s ha pagado los recortes de su ministerio. Menos mal que los profesionales est\u00e1n haciendo un esfuerzo para que no tenga tanto perjuicio en los pacientes. Pero es l\u00f3gico que si no es una prioridad la atenci\u00f3n primaria se deteriore, y tambi\u00e9n es l\u00f3gico que los m\u00e9dicos que hacen la prueba MIR dejen vac\u00edas las plazas de medicina familiar y comunitaria. Por eso le pregunto cu\u00e1les son los planes que usted tiene para impulsar la atenci\u00f3n primaria y la especialidad de medicina familiar y comunitaria.", "who": "236"}, "1": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, la atenci\u00f3n primaria como usted sabe es un pilar fundamental de la sanidad, es la puerta de entrada al sistema, la m\u00e1s cercana a los ciudadanos, y adem\u00e1s es el lugar donde se resuelven el 85 % de los problemas de salud. Adem\u00e1s la atenci\u00f3n de los m\u00e9dicos de familia es la mejor valorada por los pacientes: el 87,6 % la califica de buena o muy buena. Sin embargo s\u00ed es verdad que es necesario seguir adoptando nuevas medidas como las que est\u00e1 tomando este Gobierno para mejorar la calidad del servicio, y sobre todo para apoyar, tanto a los m\u00e9dicos de familia como a los pediatras y a las enfermeras y enfermeros. <CONTINUED>  Muchas gracias.", "who": "242"}, "2": {"text": " Se\u00f1ora Mato, no es eso lo que piensan los profesionales. Usted est\u00e1 obligada a reforzar la atenci\u00f3n primaria y la medicina de familia, y yo le quiero pedir que se comprometa aqu\u00ed a generar un nuevo compromiso, un nuevo plan estrat\u00e9gico para la atenci\u00f3n primaria con el consenso de las comunidades aut\u00f3nomas, de los pacientes, de los profesionales fundamentalmente. Y que lo haga renovando la estrategia de atenci\u00f3n primaria en el siglo XXI que aprob\u00f3 el Consejo Interterritorial de Salud en 2006, pero que lo haga con recursos y con energ\u00eda. Si lo hace tendr\u00e1 el apoyo de los profesionales. Nosotros, los sanitarios, siempre hemos estado detr\u00e1s de los ministros de Sanidad. Ernest Lluch aprob\u00f3 la Ley General de Sanidad; Celia Villalobos resolvi\u00f3 un problema importante con los interinos montando una importante convocatoria de plazas; la se\u00f1ora Pastor aprob\u00f3 la Ley de Cohesi\u00f3n y Calidad; el se\u00f1or Soria puso en marcha un Plan de salud bucodental infantil para toda Espa\u00f1a; la se\u00f1ora Jim\u00e9nez y la se\u00f1ora Paj\u00edn aprobaron la Ley del Tabaco y aprobaron tambi\u00e9n la Ley de Salud P\u00fablica. Y los profesionales estuvimos detr\u00e1s y agradecidos. Pero usted se ha puesto de parte de la pol\u00edtica de recortes del Partido Popular; usted se ha puesto de parte del se\u00f1or Montoro; usted ha abandonado la sanidad y puede ser que la sanidad la abandone a usted. Saque usted del pozo en el que est\u00e1 a la atenci\u00f3n primaria y a la sanidad espa\u00f1ola con un esfuerzo, y haga por favor un ejercicio -yo creo sinceramente que usted es la peor ministra de Sanidad de la democracia, pero tiene todav\u00eda oportunidad, ya que todav\u00eda la dejan ser ministra- para salir adelante usted, pero fundamentalmente el sistema sanitario p\u00fablico. H\u00e1galo por el bien de los pacientes y haga caso a los profesionales, porque si no finalmente se va a llevar ese t\u00edtulo de campeona, de ser la peor ministra de Sanidad de la democracia. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "236"}, "3": {"text": " Se\u00f1or\u00eda, el alt\u00edsimo nivel de calidad de los m\u00e9dicos que se forman en Espa\u00f1a es reconocido dentro y fuera de nuestras fronteras, pero todos, todos tenemos que hacer una reflexi\u00f3n, yo dir\u00eda que sosegada, y analizar las causas de estas vacantes a las que usted hace referencia. Porque, se\u00f1or\u00eda, a\u00f1o 2010, peri\u00f3dico El Pa\u00eds, titular: No quiero ser m\u00e9dico de familia. Habr\u00e1 que ver qu\u00e9 es lo que hizo usted, se\u00f1or\u00eda, porque le recuerdo que siendo usted secretario general de Sanidad entre 2005 y 2011 se quedaron sin cubrir m\u00e1s de medio millar de plazas de medicina de familia, casi un 5 % de las convocadas, mientras que de las m\u00e1s de 5.000 que se han convocado durante estos dos a\u00f1os solo se han quedado vacantes un 2 %. Se\u00f1or\u00eda, en cualquier caso est\u00e9 usted tranquilo. Con el fin de disponer de indicadores cuantitativos y cualitativos precisos hemos creado ya un grupo de trabajo con las comunidades aut\u00f3nomas. Le recuerdo que el n\u00famero de plazas y su distribuci\u00f3n se determinan en funci\u00f3n de las necesidades que nos exponen las comunidades aut\u00f3nomas. Hemos establecido adem\u00e1s nuevos mecanismos de elaboraci\u00f3n y determinaci\u00f3n de la oferta de plazas a incluir en cada convocatoria anual; hemos reservado el 7 % de las plazas para personas con discapacidad, y estamos trabajando en la estructura troncal para mejorar la calidad. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, los retos a los que nos enfrentamos en primaria son tambi\u00e9n la integraci\u00f3n con la especializada, la continuidad asistencial, y las enfermedades cr\u00f3nicas, pero tiene usted un problema. Si hay un Gobierno que est\u00e9 trabajando con los profesionales es precisamente este Gobierno, porque como usted sabe por primera vez hemos firmado un acuerdo con los profesionales sanitarios para garantizar la sostenibilidad y <CONTINUED>  la calidad del sistema. El \u00fanico que no est\u00e1 en este acuerdo es el Grupo Socialista, y se lo hemos propuesto desde el primer d\u00eda. Ojal\u00e1 alg\u00fan d\u00eda se junten y pacten con nosotros, con los profesionales, para mejorar la calidad de la sanidad. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "242"}}, "question": "CU\u00c1LES SON LOS PLANES DEL GOBIERNO PARA IMPULSAR AL MISMO TIEMPO LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA DE SALUD Y LA ESPECIALIDAD DE MEDICINA FAMILIAR Y COMUNITARIA PARA LOS ASPIRANTES AL MIR", "242": {"inter": [1, 3], "surname": "Mato Adrover"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente\n    180/000965"}, "11": {"317": {"inter": [0, 2], "surname": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora ministra, supongo que escuchar\u00eda o habr\u00e1 le\u00eddo usted las declaraciones del se\u00f1or Rajoy con motivo del D\u00eda Internacional de la Familia; le pregunto si las comparte.", "who": "317"}, "1": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, no le va a sorprender mi respuesta: coincido al cien por cien con las declaraciones del presidente del Gobierno de que la familia es una instituci\u00f3n decisiva para el desarrollo de cualquier persona, y tambi\u00e9n con su compromiso para apoyarla y defenderla. <CONTINUED>  Muchas gracias.", "who": "242"}, "2": {"text": " Se\u00f1ora ministra, en su gesti\u00f3n demuestran estar muy alejados de la realidad y de las penalidades y el sufrimiento de muchas familias en este pa\u00eds. Pero, \u00bfc\u00f3mo no va a estar usted alejada? Su nivel de vida es otro, \u00bfverdad? Ayer conoc\u00edamos la noticia, hacia referencia a usted el diario El Pa\u00eds, yo tambi\u00e9n hoy: Hacienda concluye que G\u00fcrtel regal\u00f3 a la familia Mato Sep\u00falveda 477.000 euros. \u00bfEs su familia, verdad? Puede que no sea un delito, se\u00f1ora ministra, pero es una indecencia. (Aplausos.-Un se\u00f1or diputado: \u00a1Muy bien!). Nos minti\u00f3 hace un a\u00f1o diciendo que usted se pagaba estos viajes, hoy igual es la oportunidad para dar una explicaci\u00f3n a nosotros y a muchas familias que la est\u00e1n viendo en este pa\u00eds. Entiendo que su modelo de familia, el suyo y el de Rajoy, sus necesidades, sus preocupaciones no sean las mismas que las de esas familias que tienen a sus hijos en riesgo de pobreza, m\u00e1s de 3 millones en nuestro pa\u00eds, uno de cada tres ni\u00f1os en riesgo de pobreza, se\u00f1ora ministra. \u00bfSe imagina la angustia de sus padres? Me temo que no. <CONTINUED>  Dicen que van a aprobar un plan de apoyo a la familia. Le propongo uno: recuperen todas y cada una de las medidas de acci\u00f3n social, de la protecci\u00f3n social que ustedes se han cargado; recuperen las escuelas infantiles, las becas comedor, el transporte escolar; recuperen la asistencia sanitaria, recuperen la ayuda a la dependencia y a sus cuidadores. Hagan esto y tendr\u00e1n un buen plan de apoyo a la familia. (Un se\u00f1or diputado: \u00a1Muy bien!). Le pido que no nos den lecciones de moralidad y que se apliquen el cuento. No parece \u00e9tico ni de altura moral lo que sufrieron algunos familiares de ni\u00f1os con c\u00e1ncer en mi regi\u00f3n la semana pasada por parte de algunos concejales que se sientan tambi\u00e9n en los esca\u00f1os de este Congreso. (Aplausos). Termino con las palabras de uno de estos padres. \u00c9l dec\u00eda, ante esa actitud: En lo m\u00e1s profundo de mis convicciones humanas, sociales e ideol\u00f3gicas, me pregunto en qu\u00e9 estamos fallando cuando personas de esta catadura moral y humana pueden llegar a gobernar nuestra sociedad. Tomemos conciencia de todo lo ocurrido, tenemos todav\u00eda tiempo para cambiar esta sinraz\u00f3n, que siempre ataca a los m\u00e1s d\u00e9biles. D\u00e9jense de darnos lecciones y atiendan a las familias cuando lo necesitan, no se dediquen a desatenderlas y en muchos casos, como fue el caso de estos padres de ni\u00f1os con c\u00e1ncer, a faltarles al m\u00e1s m\u00ednimo respeto. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos.-Un se\u00f1or diputado: \u00a1Muy bien!).", "who": "317"}, "3": {"text": " Se\u00f1or\u00eda, \u00bfsabe cu\u00e1les son las pol\u00edticas de apoyo a la familia de su etapa de Gobierno y tambi\u00e9n de cuando est\u00e1n en la oposici\u00f3n? Las que brillan precisamente por su ausencia, se\u00f1or\u00eda. (Protestas). Su mayor \u00e9xito para las familias espa\u00f1olas ha sido dejar una cifra r\u00e9cord de familias con todos sus miembros en paro, se\u00f1or\u00eda; ese ha sido su mayor \u00e9xito (Aplausos). Pero para este Gobierno la pol\u00edtica de familia es una aut\u00e9ntica prioridad, y por eso hemos querido reafirmar la importancia decisiva que la familia supone para la vida de todos los ciudadanos, y lo hemos hecho a trav\u00e9s de todas las actuaciones de este Gobierno: a trav\u00e9s de las subvenciones del IRPF, 46,5 millones de euros a proyectos en el \u00e1mbito de familia e infancia; en el Plan estrat\u00e9gico nacional de infancia y adolescencia, con la puesta en marcha del Plan de inclusi\u00f3n social, el m\u00e1s ambicioso que se ha puesto nunca en marcha en Espa\u00f1a, centrado especialmente en las familias m\u00e1s vulnerables y en la erradicaci\u00f3n de la pobreza infantil; tambi\u00e9n con el Plan de igualdad de oportunidades, en la reforma de la legislaci\u00f3n de protecci\u00f3n de la infancia, en la mejora de la Ley de Familias Numerosas, y por supuesto en el plan de apoyo a la familia que estamos ultimando, y que tiene como ejes fundamentales, en primer lugar, mejorar la protecci\u00f3n econ\u00f3mica, social y laboral de las familias; en segundo lugar, facilitar la conciliaci\u00f3n y la corresponsabilidad de la vida familiar y laboral; en tercer lugar, potenciar servicios y medidas que ofrezcan un entorno favorable a la familia; en cuarto lugar, apoyar a las familias en situaciones especiales y tambi\u00e9n promover la solidaridad intergeneracional, y por \u00faltimo, apoyar a las madres. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, tenga usted claro lo siguiente, nosotros creemos en la familia, le queremos dar la m\u00e1xima relevancia y adem\u00e1s queremos protegerla con las mejores leyes, porque apoyar a la familia es apoyar a todos y cada uno de sus miembros: a los mayores, a los menores, a las personas con discapacidad, a los hombres y a las mujeres. La pol\u00edtica de apoyo a la familia es la m\u00e1s completa de las pol\u00edticas sociales y, le guste o no le guste, esa va a ser nuestra prioridad. Se\u00f1or\u00edas, habr\u00e1 un antes y un despu\u00e9s en las pol\u00edticas de familia en Espa\u00f1a en esta legislatura. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "242"}}, "question": "COMPARTE LA MINISTRA DE SANIDAD, SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD EL CONCEPTO DE FAMILIA QUE DEFIENDE EL PRESIDENTE DEL GOBIERNO", "242": {"inter": [1, 3], "surname": "Mato Adrover"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente 180/000966"}, "12": {"371": {"inter": [1, 3], "surname": "Soria L\u00f3pez"}, "56": {"inter": [0, 2], "surname": "Bosch i Pascual"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Se\u00f1or ministro, \u00bfpiensa el Gobierno impedir las emisiones que garantizan la pluralidad de la televisi\u00f3n en catal\u00e1n? \u00bfRecortar\u00e1n a la mitad el espectro disponible para la televisi\u00f3n en catal\u00e1n? \u00bfS\u00ed o no, se\u00f1or ministro? <CONTINUED>  Gracias.", "who": "56"}, "1": {"text": " Se\u00f1or\u00eda, el Gobierno no tiene ninguna intenci\u00f3n de adoptar ninguna medida que vaya en la direcci\u00f3n que usted ha apuntado de restringir la pluralidad televisiva ni en Catalu\u00f1a ni en ninguna otra parte del territorio de Espa\u00f1a.", "who": "371"}, "2": {"text": " Se\u00f1or ministro, no me est\u00e1 respondiendo. \u00bfUstedes recordar\u00e1n a la mitad el espectro disponible para emisiones de televisi\u00f3n en catal\u00e1n, televisi\u00f3n p\u00fablica administrada por el Gobierno de Catalu\u00f1a? \u00bfS\u00ed o no? La pregunta es muy clara, se\u00f1or ministro. \u00bfPuede contestar a esa pregunta? Se lo agradecer\u00eda. La gente lo est\u00e1 esperando, est\u00e1 esperando una respuesta pol\u00edtica <CONTINUED>  del Gobierno espa\u00f1ol y de usted, se\u00f1or Soria. Porque cuando ustedes destinan una gran parte del espectro a uso militar, ustedes hacen pol\u00edtica; cuando en su momento su partido us\u00f3 la Radiotelevisi\u00f3n Valenciana para expulsar a TV3 de Valencia, ustedes hac\u00edan pol\u00edtica; cuando despu\u00e9s ustedes liquidaron la Radiotelevisi\u00f3n Valenciana habiendo consumado el hecho, ustedes hac\u00edan pol\u00edtica; cuando ustedes ahora pretenden suprimir uno de los dos m\u00faltiplex en Catalu\u00f1a, ustedes tambi\u00e9n est\u00e1n haciendo pol\u00edtica porque estar\u00e1n reduciendo o bien los canales en catal\u00e1n o bien la calidad de esos canales en catal\u00e1n. <CONTINUED>  Responda usted, por favor, \u00bfvan a suprimir uno de los dos m\u00faltiplex? \u00bfS\u00ed o no? \u00bfCu\u00e1l es su pol\u00edtica, se\u00f1or ministro? Eso es lo que le estamos pidiendo que aclare. \u00bfDiscriminar la lengua catalana en televisi\u00f3n o respetarla? \u00bfA ustedes, se\u00f1or ministro, les molesta que la gente se comunique en catal\u00e1n por televisi\u00f3n, s\u00ed o no? \u00bfA ustedes les molesta que la gente se comunique en catal\u00e1n? \u00bfA ustedes les molesta que la gente se comunique? Se\u00f1or ministro, \u00bfa ustedes les molesta la gente? Porque esto la gente lo est\u00e1 viviendo como una agresi\u00f3n, le duele. Hoy Jaume Sastre, un ciudadano, entra en su vig\u00e9simo d\u00eda de huelga de hambre para pedir respeto a la lengua catalana, en las escuelas, tambi\u00e9n en la televisi\u00f3n y en muchos otros \u00e1mbitos. Se\u00f1or ministro, \u00bfa usted eso le importa? \u00bfLe importa el sufrimiento de la gente por su lengua? \u00bfLe importa la gente, se\u00f1or ministro? \u00bfS\u00ed o no?", "who": "56"}, "3": {"text": " Se\u00f1or\u00eda, en primer lugar, quiero sacarle de una confusi\u00f3n que tiene usted. Habla de dos m\u00faltiplex de Catalu\u00f1a. Le corrijo, no tiene dos, tiene tres. Es m\u00e1s, es la \u00fanica comunidad aut\u00f3noma en toda Espa\u00f1a que en vez de tener dos m\u00faltiplex tiene tres. Estamos hablando de m\u00faltiplex auton\u00f3micos. La Generalitat de Catalunya sabe desde hace m\u00e1s de a\u00f1o y medio que tiene que haber una reordenaci\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico en Espa\u00f1a, pero no por una obligaci\u00f3n del Gobierno de Espa\u00f1a, sino que es una deriva de lo que implica la Uni\u00f3n Europea, que nos exige a todos los pa\u00edses miembros que a partir del 1 de enero del a\u00f1o 2015 una parte del espectro radioel\u00e9ctrico quede liberada para que all\u00ed donde ahora hay canales de televisi\u00f3n pueda desarrollarse la cuarta generaci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil 4G. <CONTINUED>  Pues bien, va a haber una reordenaci\u00f3n de todos los canales de televisi\u00f3n digital terrestre, de todo el espectro, que afecta a todos los privados y a todos los p\u00fablicos, si bien dentro de los p\u00fablicos, a Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola y a todos los auton\u00f3micos, y dentro de estos \u00faltimos, al de la Televisi\u00f3n auton\u00f3mica de Catalu\u00f1a y al de otras comunidades aut\u00f3nomas; pero con una diferencia, y es que mientras el resto de las comunidades aut\u00f3nomas se va a quedar con un solo m\u00faltiplex, en Catalu\u00f1a va a haber no un m\u00faltiplex sino dos m\u00faltiplex. Ahora bien, la reordenaci\u00f3n de esos dos m\u00faltiplex que quedar\u00e1n en Catalu\u00f1a no depende del Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo, sino que va a depender de la Generalitat de Catalunya, de tal forma que ser\u00e1 la propia Generalitat de Catalunya la que tendr\u00e1 que determinar si de esos dos m\u00faltiples que hoy son de titularidad p\u00fablica sigue habiendo uno de ellos, que es el \u00fanico que, aparte de p\u00fablico, est\u00e1 siendo gestionado de manera p\u00fablica y el otro, que es p\u00fablico, sigue o no siendo gestionado de manera privada. Pero, insisto, en eso nada tiene que ver el ministerio, ser\u00e1 una decisi\u00f3n que ata\u00f1a \u00fanica y exclusivamente a la Generalitat de Catalunya. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "371"}}, "question": "PIENSA EL GOBIERNO IMPEDIR EMISIONES QUE GARANTIZAN LA PLURALIDAD TELEVISIVA EN LENGUA CATALANA", "num_exp": "N\u00famero de expediente 180/000955"}, "13": {"407": {"inter": [0, 2, 3], "surname": "Yuste Cabello"}, "255": {"inter": [1, 4, 5], "surname": "Montoro Romero"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Se\u00f1or presidente, se\u00f1or\u00edas, se\u00f1or ministro, hace unos meses, en febrero, tres organizaciones empresariales provinciales, la Confederaci\u00f3n de Empresarios de Cuenca, la Confederaci\u00f3n Empresarial Turolense y la Federaci\u00f3n de Organizaciones Empresariales Sorianas presentaron un s\u00f3lido informe elaborado por juristas expertos en derecho internacional y relaciones internacionales titulado Cuenca, Soria y Teruel y su encaje en un \u00e1rea meridional escasamente poblada. El objetivo de ese informe era que el Gobierno espa\u00f1ol incorporara al Acuerdo de asociaci\u00f3n Espa\u00f1a-Uni\u00f3n Europea 2014-2020 la reclamaci\u00f3n de que se reconozca a tres provincias espa\u00f1olas con muy baja densidad demogr\u00e1fica -esto es, Teruel, Soria y Cuenca- como una zona despoblada ib\u00e9rica que pueda acceder a ayudas de los fondos estructurales y del Fondo social europeo para paliar esa problem\u00e1tica. <CONTINUED>  Lamentablemente, a finales de abril, el Gobierno espa\u00f1ol no recogi\u00f3 las aportaciones de las organizaciones empresariales de esas tres provincias cuando envi\u00f3 el acuerdo de asociaci\u00f3n a Bruselas. Perm\u00edtame que antes de pedirle explicaciones a usted por su decisi\u00f3n o por la decisi\u00f3n del Gobierno desarrolle brevemente los argumentos de peso que expusieron las organizaciones empresariales en ese informe. No es la primera vez que como diputado de Chunta Aragonesista y de la coalici\u00f3n La Izquierda de Arag\u00f3n intento explicar en esta C\u00e1mara la realidad aragonesa y tampoco puedo olvidar una interpelaci\u00f3n que formul\u00f3 mi antecesor Jos\u00e9 Antonio Labordeta el 14 de febrero de 2001, que provoc\u00f3 un debate monogr\u00e1fico sin precedentes sobre la realidad y las necesidades de Teruel. Aquellos eran a\u00f1os de movilizaciones convocadas por la coordinadora ciudadana Teruel Existe, llegando incluso a convocarse una huelga general en la provincia, algo absolutamente inaudito. En aquel debate sobre la interpelaci\u00f3n Labordeta termin\u00f3 diciendo: Se\u00f1or\u00edas, Soria ser\u00e1 Teruel, mucha parte de la Espa\u00f1a interior ser\u00e1 Teruel, por eso nosotros, desde la reivindicaci\u00f3n de un Teruel vivo, preguntamos al Gobierno qu\u00e9 medidas piensa tomar para poner en marcha a esta provincia y a esa Espa\u00f1a interior que est\u00e1 absolutamente agonizando. Pues bien, han pasado trece a\u00f1os y hay que volver a recordar que Teruel existe, que Soria ya y que esa Espa\u00f1a interior contin\u00faa desangr\u00e1ndose demogr\u00e1ficamente. De ah\u00ed nace la colaboraci\u00f3n de las tres organizaciones empresariales de esas tres provincias que son las que presentan una menor densidad demogr\u00e1fica en el Estado espa\u00f1ol: Soria, con 9,23 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado, Teruel, con 9,77 y Cuenca, con 12,36 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado. <CONTINUED>  Los promotores de esta iniciativa son conscientes de que la vieja pol\u00edtica regional de la Uni\u00f3n Europea se ha transformado en una pol\u00edtica de cohesi\u00f3n que adem\u00e1s de econ\u00f3mica y social lo es tambi\u00e9n territorial. Por eso existe un mandato de atenci\u00f3n preferente a zonas rurales, pero tambi\u00e9n a regiones que padecen desventajas naturales o demogr\u00e1ficas, graves y permanentes como las septentrionales, con una escasa densidad de poblaci\u00f3n y las regiones insulares transfronterizas y de monta\u00f1a. Es un mandato que entendemos deber\u00eda obligar a la Comisi\u00f3n Europea, pero tambi\u00e9n a los Gobiernos de los Estados miembros. <CONTINUED>  La principal novedad de los \u00faltimos tiempos, se\u00f1or ministro, es que en el informe Geospecs, Especificidades geogr\u00e1ficas y potenciales de desarrollo en Europa, que es el principal documento estrat\u00e9gico de programaci\u00f3n de la pol\u00edtica regional y de cohesi\u00f3n, se reconoce la situaci\u00f3n de desventaja estructural en que se encuentra el territorio de las provincias de Cuenca, Teruel y Soria, y es la primera vez, desde la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la Uni\u00f3n Europea, que se dice algo as\u00ed en un documento de tanta importancia. En ese informe, se\u00f1or ministro, se identifica y se delimita claramente un \u00e1rea del interior peninsular escasamente poblada con caracter\u00edsticas especiales y con necesidades de desarrollo tambi\u00e9n especiales y esa zona es el territorio de Soria, Cuenca y Teruel, con una densidad en su conjunto de 10,79 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado, una aut\u00e9ntica cat\u00e1strofe demogr\u00e1fica y social que no puede ser ignorada ni por la Uni\u00f3n Europea ni por el Estado espa\u00f1ol. El informe describe perfectamente las debilidades y las amenazas de esa zona despoblada ubicada en el sistema Ib\u00e9rico entre Arag\u00f3n y las dos Castillas: despoblaci\u00f3n, envejecimiento, baja natalidad, \u00e9xodo de la poblaci\u00f3n joven, gran superficie, muy baja densidad de poblaci\u00f3n, adem\u00e1s poblaci\u00f3n dispersa en el territorio; carencia de todo tipo de infraestructuras viarias, ferroviarias, de telecomunicaciones; desinversi\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n General del Estado; escaso nivel de innovaci\u00f3n de industrializaci\u00f3n y de internacionalizaci\u00f3n; desaparici\u00f3n de n\u00facleos urbanos por falta de m\u00ednimos servicios sanitarios, educativos, comerciales y socioecon\u00f3micos y mercados con menor potencial por falta de masa cr\u00edtica y mayores costes. <CONTINUED>  No estamos hablando solo de las desventajas de las zonas rurales con respecto a las urbanas ni solo de las desventajas de las regiones monta\u00f1osas, estamos hablando de desventajas adicionales a unas y a otras. Se trata de la singularidad territorial de una regi\u00f3n despoblada. No obstante, esta regi\u00f3n tambi\u00e9n tiene fortalezas y oportunidades, pero hace falta un esfuerzo p\u00fablico para ponerlas en valor. Riqueza patrimonial cultural, hist\u00f3rica, natural y art\u00edstica que debe traducirse en atractivos tur\u00edsticos; parques naturales y zonas protegidas, las ZEPA y los LIC; importante industria agroalimentaria; extensa masa forestal; recursos energ\u00e9ticos; posibilidades de potenciar industrias ligadas a esos recursos end\u00f3genos agroganaderos, forestales, energ\u00edas renovables, etc\u00e9tera. <CONTINUED>  Para ello debe haber inversiones p\u00fablicas en infraestructuras de transporte y tambi\u00e9n para garantizar los servicios p\u00fablicos de calidad en el medio rural. Los Gobiernos auton\u00f3micos afectados reconocen que cuesta m\u00e1s dinero mantener servicios p\u00fablicos en \u00e1reas despobladas. Ah\u00ed no se puede hacer econom\u00eda de escala como las conurbaciones de Madrid o del Mediterr\u00e1neo. Por cierto, para la pr\u00f3xima financiaci\u00f3n auton\u00f3mica le conmino a que tenga en cuenta estas realidades y no solo el peso de la poblaci\u00f3n. <CONTINUED>  Las organizaciones empresariales de estas tres provincias despobladas apostaron por constituir una inversi\u00f3n territorial integrada, que es un nuevo instrumento de programaci\u00f3n, que supere las rigideces de la pol\u00edtica regional comunitaria. Sin embargo su Gobierno, se\u00f1or Montoro, ha hecho o\u00eddos sordos. \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfNo cree que estas provincias merecen un trato diferente, una especial atenci\u00f3n por parte de su Gobierno y por parte de la Uni\u00f3n Europea precisamente por su baj\u00edsima densidad? Si no reclama ayuda a la pr\u00f3xima Comisi\u00f3n Europea, \u00bfqu\u00e9 es lo que propone su Gobierno para estas provincias despobladas y para la Espa\u00f1a interior en general? \u00bfO es que se confiesan ustedes incapaces de convencer a nuestros socios en la Uni\u00f3n Europea de que la despoblaci\u00f3n no solo es una cosa del norte o de los pa\u00edses escandinavos? Perm\u00edtame recordarle que cuando los Estados escandinavos se incorporaron a la Uni\u00f3n Europea se cre\u00f3 para ellos el llamado Objetivo 6 para apoyar a regiones con baja densidad demogr\u00e1fica, singularmente Laponia, pero tambi\u00e9n a otras regiones de Suecia y de Finlandia a las que, no lo olvidemos, se les permit\u00eda excluir las capitales para empeorar las cifras de densidad. Luego, en una reforma posterior, las regiones escandinavas del Objetivo 6 fueron incorporadas autom\u00e1ticamente al objetivo 1 sin necesidad de cambiar el criterio de acceso al Objetivo 1 que, como recordar\u00e1, es el de la renta inferior al 75 % de la media comunitaria. \u00bfPor qu\u00e9 no se tuvo entonces en cuenta como criterio nuevo el de baja densidad demogr\u00e1fica? No lo sabemos. Lo cierto es que no se tuvo en cuenta y d\u00e9cadas despu\u00e9s, desde Arag\u00f3n y desde ambas Castillas seguimos con la misma batalla. Quiero conocer cu\u00e1l es su opini\u00f3n al respecto, se\u00f1or ministro. <CONTINUED>  Seguramente muchos diputados representantes de otras provincias me dir\u00e1n, \u00bfy por qu\u00e9 no Guadalajara, que limita precisamente con Soria, con Cuenca y con Teruel? Ciertamente Guadalajara es la sexta provincia con peor densidad y presenta unas cifras similares, en torno a 20,7 habitantes aunque tambi\u00e9n es verdad que la proximidad a Madrid y la existencia del corredor del Henares puede distorsionar su perfil. \u00bfPor qu\u00e9 no Huesca, que es la cuarta provincia con menor densidad, 14,6 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado? \u00bfO Zamora con 18, o C\u00e1ceres con 20 o \u00c1vila y Palencia con 21 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado? Y si nos dejaran hacer lo mismo que hicieron los escandinavos cuando se cre\u00f3 el Objetivo 6, eso de excluir las capitales y los centros urbanos, \u00a1imag\u00ednese lo que podr\u00edamos hacer!, incluso podr\u00edamos hablar de Zaragoza. La provincia de Zaragoza, si excluimos la megal\u00f3polis de su capital, que tiene 700.000 habitantes, presentar\u00eda una densidad demogr\u00e1fica de solo 17,8 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado: casi como Huesca. F\u00edjese, se\u00f1or Montoro, c\u00f3mo negocian algunos en la Uni\u00f3n Europea, \u00bfverdad? Bueno, yo no le voy a pedir tanto. Lo \u00fanico que le voy a pedir es una pol\u00edtica para la Espa\u00f1a interior. Una pol\u00edtica para esos territorios de interior que agonizan demogr\u00e1ficamente. Una pol\u00edtica de apoyo a esos territorios despoblados y que merecen la atenci\u00f3n preferente tanto del Gobierno espa\u00f1ol como de la Uni\u00f3n Europea. Yo le pido que atienda la reclamaci\u00f3n de las organizaciones empresariales de Soria, Teruel y Cuenca y que al menos d\u00e9 explicaciones en esta C\u00e1mara, si no ha atendido su petici\u00f3n, sobre qu\u00e9 va a hacer para responder a esa reclamaci\u00f3n que se est\u00e1 formulando desde estos territorios. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "407"}, "1": {"text": " Se\u00f1or presidente, se\u00f1or\u00edas, se\u00f1or diputado, lo primero que tengo que decirles a su se\u00f1or\u00eda y al conjunto de la C\u00e1mara es que el Gobierno comparte la preocupaci\u00f3n manifestada en su interpelaci\u00f3n urgente sobre el <CONTINUED>  problema de la despoblaci\u00f3n que presentan diversas provincias de Espa\u00f1a y en particular las de Teruel, Soria y Cuenca. De hecho, el Gobierno ha mantenido contactos con los dirigentes pol\u00edticos de las tres comunidades a las que pertenecen estas tres provincias y con los representantes de otras regiones que tambi\u00e9n integran la denominada Red europea de regiones con desaf\u00edos demogr\u00e1ficos para consensuar la mejor manera de distribuir fondos europeos para estas zonas. <CONTINUED>  Para ayudar con fondos europeos a las zonas de Espa\u00f1a con problemas demogr\u00e1ficos se abr\u00edan ante nosotros dos alternativas. Por un lado, como ha se\u00f1alado su se\u00f1or\u00eda en la interpelaci\u00f3n, cab\u00eda buscar el reconocimiento en el seno de la Uni\u00f3n Europea de zonas escasamente pobladas con el objetivo de recabar ayudas de fondos estructurales y el Fondo de cohesi\u00f3n europeo, que son espec\u00edficos para las zonas que se encuentran en esta situaci\u00f3n. La segunda v\u00eda era establecer instrumentos que permitan aplicar de una manera novedosa a esas zonas con d\u00e9ficit de poblaci\u00f3n parte de los fondos que reciben las regiones espa\u00f1olas. La primera de esas v\u00edas ha sido hasta ahora imposible, est\u00e1 agotada. Es cierto que el m\u00e9todo de asignaci\u00f3n de los fondos de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n aprobado por el Consejo Europeo para el nuevo periodo tiene en cuenta las zonas escasamente pobladas, pero se refiere a la regiones cuya densidad de poblaci\u00f3n es inferior a 12,5 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado dentro de las regiones m\u00e1s desarrolladas de la Uni\u00f3n Europea. Esta densidad de poblaci\u00f3n solo se encuentra en una parte de las regiones clasificadas como m\u00e1s desarrolladas, Arag\u00f3n y Castilla y Le\u00f3n, pero no en el conjunto de ambas comunidades aut\u00f3nomas. Es cierto que las tres provincias que su se\u00f1or\u00eda menciona en la interpelaci\u00f3n -pertenecientes a regiones diferentes- s\u00ed tienen esa densidad m\u00ednima de poblaci\u00f3n, pero en la reglamentaci\u00f3n de los fondos europeos no existen asignaciones espec\u00edficas para las provincias. <CONTINUED>  As\u00ed pues, no cab\u00eda otra posibilidad que utilizar la segunda alternativa, es decir, trabajar y estudiar con las comunidades aut\u00f3nomas los instrumentos adecuados para trasladar a estas provincias parte de los fondos europeos conseguidos por Espa\u00f1a en la negociaci\u00f3n para el periodo 2014-2020 estableciendo qu\u00e9 actuaciones son m\u00e1s convenientes para sus caracter\u00edsticas. El primer obst\u00e1culo que encontr\u00f3 Espa\u00f1a en la negociaci\u00f3n de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n -como recuerda- para este periodo 2014-2020 fue que presentaba para toda la Uni\u00f3n Europea una reducci\u00f3n del 12 % respecto del periodo anterior. Adem\u00e1s, las \u00faltimas estad\u00edsticas oficiales que estaban disponibles para el c\u00e1lculo de los fondos que correspond\u00edan a nuestro pa\u00eds -las relativas a 2007-2009- recog\u00edan unos datos de producto interior bruto por habitante claramente por encima de la media comunitaria y bastante por encima de los que, debido a la crisis, existen actualmente en nuestro pa\u00eds. Esta situaci\u00f3n provoc\u00f3 que en algunos momentos de la negociaci\u00f3n la asignaci\u00f3n presupuestaria para Espa\u00f1a estuviera rondando p\u00e9rdidas bastante cuantiosas respecto del periodo 2007-2013. La introducci\u00f3n a iniciativa del Gobierno espa\u00f1ol -de su presidente don Mariano Rajoy- de nuevas variables en la negociaci\u00f3n, como la asignaci\u00f3n adicional por grupo de regiones propuesta para Espa\u00f1a o la iniciativa de empleo juvenil, hicieron que las partidas para nuestro pa\u00eds crecieran incluso por encima de la propuesta inicial de la Comisi\u00f3n. <CONTINUED>  Finalmente, se obtuvo asimismo una cl\u00e1usula de revisi\u00f3n a mitad de periodo que va a permitir recalcular las asignaciones de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n de acuerdo con las estad\u00edsticas que se conozcan en 2016. Se calcula que esto permitir\u00e1 que Espa\u00f1a pueda a\u00f1adir un volumen de m\u00e1s de 2.400 millones de euros a las dotaciones previstas, de modo que se alcanzar\u00e1 un volumen de recursos muy similar al que se consigui\u00f3 en el periodo anterior. Una vez obtenidos los resultados de esa negociaci\u00f3n y asignada la distribuci\u00f3n de fondos entre comunidades aut\u00f3nomas, de manera bastante equitativa para que no hubiera perdedores ni ganadores en t\u00e9rminos de la distribuci\u00f3n de fondos estructurales entre las diferentes comunidades aut\u00f3nomas de Espa\u00f1a, llevaremos adelante -insisto- las iniciativas pol\u00edticas con las comunidades aut\u00f3nomas que tienen esas caracter\u00edsticas dentro de ellas. <CONTINUED>  As\u00ed que el acuerdo ha sido la elaboraci\u00f3n de programas operativos que desarrollen con mayor precisi\u00f3n las actuaciones que deben llevarse a cabo. Esta es la fase en la que nos encontramos actualmente y la que va a permitir una distribuci\u00f3n de fondos m\u00e1s eficiente hacia esas tres provincias objeto de esta interpelaci\u00f3n. Hay que destacar que de los 36.000 millones de euros que se van a invertir en estos programas operativos en el periodo 2014-2020, 1.400 corresponden a Castilla y Le\u00f3n, casi 1.900 a Castilla-La Mancha y 666 a Arag\u00f3n. Para poder dise\u00f1ar una pol\u00edtica que combata el problema del despoblamiento de esta provincia, las tres comunidades aut\u00f3nomas estudian la creaci\u00f3n de lo que se denomina una inversi\u00f3n territorial integrada -esa figura conocida por sus siglas como ITI-, una herramienta de gesti\u00f3n de nueva creaci\u00f3n incluida en los reglamentos de los fondos europeos que permite elaborar una estrategia para resolver un problema concreto en un determinado territorio. Aplicar esta herramienta permite tambi\u00e9n adoptar un enfoque territorial propio en un \u00e1rea determinada que, en este <CONTINUED>  caso, deber\u00edan ser estas tres provincias. Si finalmente las tres comunidades acuerdan una ITI podr\u00e1n, de forma conjunta o cada comunidad por separado, dise\u00f1ar una estrategia de desarrollo recogida en los correspondientes programas operativos que tenga en cuenta las necesidades de estas zonas, y destinar los fondos a aquellas medidas que contribuyan a solucionar el problema de despoblamiento con inversiones destinadas a la creaci\u00f3n de riqueza y de empleo. <CONTINUED>  Comparto con su se\u00f1or\u00eda que lo mejor habr\u00eda sido conseguir un reconocimiento espec\u00edfico de las tres provincias como zonas escasamente pobladas de la Uni\u00f3n Europea. Pero hay que ser operativos y, al no ser posible, ahora estamos trabajando en la herramienta de gesti\u00f3n que ofrece, sin lugar a dudas, muchas posibilidades para mejorar la situaci\u00f3n de estas provincias y la calidad de vida de sus ciudadanos. El Gobierno est\u00e1 en la mejor disposici\u00f3n para colaborar con esas estrategias en esas provincias. Este esp\u00edritu de colaboraci\u00f3n con la necesidad de las comunidades y las entidades locales es el mismo que llev\u00f3 al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas a poner en marcha diversos programas para mejorar la liquidez; por ejemplo, el Fondo de proveedores, que ha ido realmente a esas tres provincias: en el caso de Cuenca, 83 millones de euros; en el caso de Soria, casi 11 millones de euros; en el caso de las corporaciones turolenses han recibido 13 millones de euros, con lo cual se han pagado decenas de miles de facturas. <CONTINUED>  Su se\u00f1or\u00eda, como representante de la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n, no ignora la importancia que le ha dado este Gobierno -no en esta legislatura, sino en anteriores legislaturas- a lo que ha sido la concesi\u00f3n a la comunidad aut\u00f3noma de un fondo para Teruel con objeto de financiar inversiones. En concreto, el Consejo de Ministros del pasado d\u00eda 9 de mayo aprob\u00f3 la concesi\u00f3n de una subvenci\u00f3n a la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n para financiar inversiones en Teruel por importe de 30 millones de euros, que promuevan directa o indirectamente la generaci\u00f3n de renta y de riqueza en la provincia. Es una actuaci\u00f3n coherente que completa la que ya en los a\u00f1os noventa se puso en marcha con el fondo de Teruel -este convenio especial para Teruel-, a iniciativa del Partido Popular, y por la que yo tambi\u00e9n, como miembro de aquellos Gobiernos y en mi condici\u00f3n de secretario de Estado de Econom\u00eda y despu\u00e9s ministro de Hacienda, dupliqu\u00e9 la aportaci\u00f3n y el contenido de esos convenios. A partir de ello, tambi\u00e9n hemos desarrollado infraestructuras que hoy hacen que estas provincias est\u00e9n mejor conectadas, obviamente con su entorno, aunque tenemos que seguir mejorando y apoyando la inversi\u00f3n de esas infraestructuras en la l\u00ednea que propon\u00eda su se\u00f1or\u00eda. <CONTINUED>  En t\u00e9rminos de lo que debe ser una nueva financiaci\u00f3n auton\u00f3mica tambi\u00e9n tengo que coincidir, por descontado. Hay que tener en cuenta en Espa\u00f1a no solo el total de poblaci\u00f3n atendida a trav\u00e9s de servicios p\u00fablicos, sino tambi\u00e9n el problema demogr\u00e1fico, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n en t\u00e9rminos de lo que significa la dispersi\u00f3n poblacional o, en este caso, la escasa demograf\u00eda. Ya lo hicimos en la financiaci\u00f3n auton\u00f3mica que aprobamos en esta C\u00e1mara en el a\u00f1o 2002, y, por tanto, ahora tenemos la oportunidad de seguir mejorando elementos que son fundamentales en una Espa\u00f1a que debe estar mejor cohesionada y cuyas diferencias est\u00e1n en los niveles de rentas, pero tambi\u00e9n est\u00e1n en los estratos de poblaci\u00f3n: poblaciones mayores, poblaciones m\u00e1s j\u00f3venes, poblaciones m\u00e1s concentradas, poblaciones diversas. Ellas componen la geograf\u00eda pol\u00edtica de Espa\u00f1a y desde el Gobierno tenemos la mejor disposici\u00f3n para atender en concreto la situaci\u00f3n de estas provincias que tambi\u00e9n merecen ese reconocimiento de lo que ha sido el esfuerzo en el desarrollo econ\u00f3mico de Espa\u00f1a; se les debe reconocer, y tambi\u00e9n se debe dar seguridad a los ciudadanos de estas provincias de que van a recibir todo el apoyo del Gobierno de Espa\u00f1a para mejorar sus condiciones de crecimiento econ\u00f3mico, de creaci\u00f3n de riqueza y para garantizar con equidad el acceso a los grandes servicios p\u00fablicos: educaci\u00f3n, sanidad y prestaciones sociales, como es la dependencia. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "255"}, "2": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or ministro, me alegro de que comparta la preocupaci\u00f3n, pero debo decirle que esperaba una respuesta no m\u00e1s concreta pero s\u00ed m\u00e1s contante y sonante, por decirlo as\u00ed, m\u00e1s incisiva en el problema que estamos abordando. Debo decirle que su respuesta me ha decepcionado. Entiendo que para el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea es dif\u00edcil hacer llegar un discurso desde el sur, donde se impone tanto ese pensamiento \u00fanico n\u00f3rdico, especialmente escandinavo cuando hablamos de despoblaci\u00f3n, como si solo tuvieran zonas despobladas los Estados escandinavos, pero en todo caso debo decirle que si los sucesivos <CONTINUED>  Gobiernos espa\u00f1oles cada vez que han negociado han preferido optar por buscar el m\u00e1ximo beneficio para el conjunto del Estado, para la mayor parte de comunidades aut\u00f3nomas, y en esa negociaci\u00f3n han sacrificado los intereses de algunas provincias, en este caso provincias despobladas, ha sido una decisi\u00f3n pol\u00edtica que han tomado los sucesivos Gobiernos: los del Felipe Gonz\u00e1lez, los de Aznar y los siguientes. Esa es la realidad. Son zonas despobladas, con pocos electores, donde apenas sus decisiones afectan en las grandes composiciones de los parlamentos, de las instituciones, y la verdad es que llaman menos la atenci\u00f3n o generan menos inter\u00e9s por parte de los Gobiernos europeo y central que otros territorios m\u00e1s poblados. Eso es una evidencia que las gentes de estas provincias lo llevan absolutamente metido en el coraz\u00f3n, o sea que no me lo niegue. Desde luego, esa sensaci\u00f3n se tiene en esas provincias y los Gobiernos deber\u00edan actuar de otra manera para que no se sientan tan abandonados como se sienten en esos territorios. <CONTINUED>  Cuando usted da por agotada, da por imposible la adquisici\u00f3n de fondos europeos adicionales y lo que plantea es que sean las comunidades aut\u00f3nomas las que, con los fondos europeos que reciben, asuman la financiaci\u00f3n de esa ITI, de esa Inversi\u00f3n Territorial Integrada, hay que decirlo: estamos desvistiendo un santo para vestir otro. Usted ha hablado de las cifras: 1.900 millones de euros de Castilla-La Mancha, 1.400 millones de Castilla y Le\u00f3n, 600 millones de Arag\u00f3n. Desde luego, en el caso de Arag\u00f3n evidentemente son unas cifras muy escasas. Arag\u00f3n secularmente ha estado excluido del Objetivo 1. Por tanto, nunca \u00edbamos a recibir grandes fondos de la Uni\u00f3n Europea ni recursos. Sin embargo, lo que estamos viendo es que hay que hacer ahora un esfuerzo y se le pide a la comunidad aut\u00f3noma que lo haga. \u00bfY ustedes qu\u00e9 hacen? \u00bfQu\u00e9 es lo que van a aportar desde el Gobierno central para compensar esos recursos que no llegan de la Uni\u00f3n Europea? <CONTINUED>  Ha hablado del Fondo de inversiones de Teruel. Recordemos que ese fondo se cre\u00f3 como compensaci\u00f3n ante la injusta exclusi\u00f3n de Arag\u00f3n -espec\u00edficamente de parte de Arag\u00f3n, como es el caso de Teruel- del Objetivo 1 por perversidad estad\u00edstica y, por el mismo motivo, porque se arrastr\u00f3 el criterio, la exclusi\u00f3n tambi\u00e9n del Fondo de compensaci\u00f3n interterritorial. Para compensar eso se cre\u00f3 ese Fondo de inversiones de Teruel. Digo yo que debe ser insuficiente, porque con ese fondo encima de la mesa la Confederaci\u00f3n Empresarial Turolense se ha reunido con sus hom\u00f3logos de Cuenca y Soria para plantear esta alternativa ante la Uni\u00f3n Europea. Por tanto, es evidente que no se consideran satisfechos con ese Fondo de inversiones de Teruel. <CONTINUED>  Habla tambi\u00e9n del pago a proveedores. Se\u00f1or Montoro, el pago a proveedores es un pr\u00e9stamo, es un buen negocio para la banca, no lo incluya aqu\u00ed como si fuera un regalo que se hace a provincias despobladas. Ser\u00eda otra cuesti\u00f3n. Si quiere le recuerdo que hay cinco grandes proyectos estructurantes para la provincia de Teruel que siguen estancados, en los que no hay ni una m\u00e1quina trabajando. Van a pasar los cuatro a\u00f1os de esta legislatura y no van a ver ni una m\u00e1quina trabajando en el desdoblamiento de la Nacional 232 desde El Burgo de Ebro hasta Alca\u00f1iz y hasta el Mediterr\u00e1neo; la conexi\u00f3n Monreal-Alcolea, que es la uni\u00f3n entre la A-23 y la A-2; la v\u00eda r\u00e1pida entre Teruel, Alca\u00f1iz, Caspe y Fraga, ese otro proyecto estructurante del \u00e1rea occidental de la provincia; el ferrocarril Cant\u00e1brico-Mediterr\u00e1neo y la conexi\u00f3n ferroviaria moderna entre Zaragoza, Teruel y Valencia. Esos cinco proyectos estructurantes no van a ver esta legislatura ni un euro, ni una m\u00e1quina trabajando. Por tanto, no saque pecho.", "who": "407"}, "3": {"text": " Lo \u00fanico que le quiero decir es que en este momento las organizaciones empresariales de Soria, Teruel y Cuenca tienen programados viajes a la Uni\u00f3n Europea para entrevistarse con los nuevos responsables de la Uni\u00f3n Europea porque no dan por perdida la batalla de la ITI, van a seguir reivindicando. Usted sabe c\u00f3mo somos, somos gente tenaz, gente persuasiva, gente exigente, y las organizaciones empresariales van a dar la batalla en Bruselas. Yo espero que el Gobierno est\u00e9 con ellos y no contra ellos. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "407"}, "4": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Yuste, la importancia de la pol\u00edtica aplicada a los ciudadanos jam\u00e1s depende del n\u00famero de ciudadanos. Ser\u00eda la \u00faltima forma de entender y de ver la pol\u00edtica y la acci\u00f3n de un Gobierno. Baste citar <CONTINUED>  el ejemplo de las personas que se sientan en esta C\u00e1mara y que han tenido tambi\u00e9n altas responsabilidades en las gestiones de algunas de esas comunidades aut\u00f3nomas, y por supuesto el presidente de la C\u00e1mara, cuya procedencia pol\u00edtica es precisamente de una de esas provincias, y no en esta \u00faltima legislatura, sino que lleva su larga trayectoria pol\u00edtica absolutamente vinculada a la provincia de Soria. O sea, que no s\u00e9 d\u00f3nde ve usted la importancia o no de pertenecer a un territorio o a otro. <CONTINUED>  En segundo lugar, es fruto de la normalidad institucional de Espa\u00f1a que un representante, como es usted, de La Izquierda Plural suba a la tribuna para apoyar a las asociaciones empresariales y defenderlas en su representaci\u00f3n de Bruselas. (Protestas.-El se\u00f1or Coscubiela Conesa pronuncia palabras que no se perciben).", "who": "255"}, "5": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Estoy dici\u00e9ndolo en sentido positivo. Lo estoy diciendo en t\u00e9rminos de normalidad institucional y me parece muy positivo lo que hemos escuchado aqu\u00ed. \u00bfVa a estar el Gobierno trabajando con ellos? No le quepa ninguna duda, y no porque seamos ahora Gobierno. Esas mismas asociaciones le pueden decir que yo he estado reunido con ellas cuando no era Gobierno. Eso se lo pueden decir en esos lugares. No he estado reunido en Madrid o en la sede de un partido pol\u00edtico, he estado con ellos all\u00ed, en todas esas provincias que usted cita, incluso en lugares concretos de esas provincias, y lo pueden decir ellos. He tenido el honor de reunirme con ellos, de trabajar con ellos para ver d\u00f3nde podemos y debemos encontrar las soluciones. Esas soluciones, efectivamente, dependen de fondos europeos y dependen de fondos que vengan de los Presupuestos Generales del Estado, pero no me negar\u00e1 su se\u00f1or\u00eda que algo hemos hecho y que no ha sido La Izquierda Plural. La Izquierda Plural viene a decir que el pago a proveedores es el negocio de la banca cuando estamos salvando miles de puestos de trabajo. Esos ayuntamientos, tambi\u00e9n los de Izquierda Unida, se acogieron al pago de proveedores, sin esos pagos habr\u00edan cerrado tanto empresas como aut\u00f3nomos. Peque\u00f1as y medianas empresas y trabajadores habr\u00edan perdido sus puestos de trabajo porque esos ayuntamientos no pagaban, no eran capaces de pagar por s\u00ed solos, pero para eso est\u00e1 el Estado. Aqu\u00ed se sienta tambi\u00e9n un representante pol\u00edtico del Partido Popular, don Santiago Lanzuela, que ha hecho tanto desde su Gobierno entonces, tambi\u00e9n participando en los Gobiernos directos de Arag\u00f3n y con el que yo tambi\u00e9n he tenido el honor y la responsabilidad de promover ese proyecto de la miner\u00eda que tan importante fue para Teruel desde finales de los a\u00f1os noventa a comienzos de los dos mil. Tambi\u00e9n el desarrollo de infraestructuras absolutamente fundamentales, como los desdoblamientos de toda la conexi\u00f3n entre Zaragoza y Teruel, Teruel y la salida hacia la Comunidad Valenciana, en fin, infraestructuras absolutamente fundamentales. \u00bfQueda por hacer? Claro, queda por hacer, \u00bfqui\u00e9n niega que queda por hacer? Pero lo que estamos haciendo ya es que haya una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica en Espa\u00f1a, lo que estamos haciendo ya es que esas provincias donde la producci\u00f3n agr\u00edcola es fundamental se est\u00e9n convirtiendo tambi\u00e9n, gracias a la negociaci\u00f3n de la pol\u00edtica agr\u00edcola com\u00fan, en unos elementos de dinamismo econ\u00f3mico cada vez mayor. Eso es lo que realmente importa y a eso se dedica el Gobierno, y lo hace con hechos, como llevar ese convenio de inversiones; con hechos, 30 millones de euros para las inversiones en Teruel; con hechos decididos en el Consejo de Ministros de 9 de mayo, \u00faltima fecha de aplicaci\u00f3n de un compromiso. Con hechos y con realidades y, por supuesto, con dinero de todos los espa\u00f1oles, con dinero que debe ir a la cohesi\u00f3n entre todos los territorios de esos espa\u00f1oles y tambi\u00e9n los que habitan en zonas menos pobladas, casi des\u00e9rticas demogr\u00e1ficamente, tienen los mismos derechos y van a tener todos los apoyos del Gobierno de Espa\u00f1a para garantizarles los accesos a los servicios p\u00fablicos fundamentales; sobre todo, para promover la creaci\u00f3n de riqueza y oportunidades de empleo para los m\u00e1s j\u00f3venes, que es la \u00fanica manera de luchar contra un problema de aislamiento territorial en cualquier lugar de Espa\u00f1a. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "255"}}, "question": "    - DEL GRUPO PARLAMENTARIO DE IU, ICV-EUIA, CHA: LA IZQUIERDA PLURAL, SOBRE\n    LA POL\u00cdTICA DEL GOBIERNO EN RELACI\u00d3N CON EL RECONOCIMIENTO DE LAS\n    PROVINCIAS DE TERUEL, SORIA Y CUENCA COMO ZONAS ESCASAMENTE POBLADAS\n    DENTRO DE LA UNI\u00d3N EUROPEA, CON OBJETO DE RECABAR LAS AYUDAS QUE LOS\n    FONDOS ESTRUCTURALES Y EL FONDO SOCIAL EUROPEO PREV\u00c9N PARA LAS ZONAS CON\n    ESA PROBLEM\u00c1TICA. (N\u00famero de expediente 172/000227).", "num_exp": "N\u00famero de expediente 172/000227"}, "14": {"1000": {"inter": [1, 4], "surname": "MINISTRA DE AGRICULTURA, ALIMENTACI\u00d3N Y MEDIO AMBIENTE (Garc\u00eda\n    Tejerina)"}, "10": {"inter": [0, 2, 3], "surname": "Alonso N\u00fa\u00f1ez"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora ministra, quisiera darle la bienvenida a la tribuna del Pleno del Congreso en esta interpelaci\u00f3n que hemos presentado por la situaci\u00f3n de la sequ\u00eda que afecta a la agricultura espa\u00f1ola. Se\u00f1ora ministra, habr\u00e1 le\u00eddo que algunos medios de comunicaci\u00f3n han publicado: Tejerina se estrena el mi\u00e9rcoles con un debate en el Congreso sobre la sequ\u00eda. No s\u00e9 si es consciente de que de su paso por el ministerio seguramente se la va a recordar y, sobre todo, se la va a valorar en funci\u00f3n de c\u00f3mo sea capaz de atajar este grav\u00edsimo problema que tiene nuestra agricultura. S\u00e9 que tiene una agenda importante, que su antecesor, el se\u00f1or Ca\u00f1ete, le ha dejado una herencia, desde mi punto de vista, bastante envenenada, con un mont\u00f3n de problemas sin resolver, a los que tiene que sumar este de dar salida al tema de la sequ\u00eda. Se\u00f1ora ministra, tiene que encarar una sequ\u00eda atroz, con un ministerio que, desde nuestro punto de vista, es un cascar\u00f3n vac\u00edo, con unos presupuestos muy reducidos, muy recortados, hasta l\u00edmites insospechados, y con unos seguros agrarios que ustedes por los recortes han puesto tambi\u00e9n al borde del abismo. Aqu\u00ed, se\u00f1ora Tejerina, no hay herencia socialista que valga. Son decisiones suyas y la sequ\u00eda ha llegado en este momento. Por tanto, no creo que pueda hacer lo que hac\u00eda su antecesor permanentemente, echarle la culpa al Gobierno anterior. <CONTINUED>  Hoy le vamos a interpelar por la sequ\u00eda. En cuanto a la magnitud del problema, no creo que tengamos discrepancias. Usted sabe mejor que yo, porque tiene muchos m\u00e1s datos, que el problema es real y la situaci\u00f3n es muy grave. Ya sabe lo que dicen en el campo: A grandes males, grandes remedios, que son los que esperamos y por los que le quiero interpelar. Para no utilizar palabras m\u00edas que usted pudiera interpretar como exageradas, le voy a leer lo que dice su propio ministerio en relaci\u00f3n con la sequ\u00eda. La portavoz de la Agencia Espa\u00f1ola de Meteorolog\u00eda ha dicho, y est\u00e1 publicado: Una sequ\u00eda hist\u00f3rica amenaza a gran parte de la geograf\u00eda espa\u00f1ola. La misma agencia dice: En algunas zonas del suroeste las lluvias registradas desde el pasado septiembre al presente mes de mayo son las m\u00e1s bajas de los \u00faltimos ciento cincuenta a\u00f1os, y las propias previsiones de la agencia tambi\u00e9n dicen que las escasas lluvias que se han producido en esta semana no van a contribuir a paliar esta grav\u00edsima situaci\u00f3n. A las escasas precipitaciones hay que sumar las alt\u00edsimas temperaturas que se han registrado en la mayor\u00eda de las zonas afectadas. Y sabr\u00e1 usted, pero se lo voy a recordar, que en los observatorios, por ejemplo, de Valencia, de Castell\u00f3n y de Alicante se han batido r\u00e9cords de altas temperaturas en el mes de mayo y hay que remontarse a los a\u00f1os 1869, 1916 o 1856 para encontrar temperaturas tan altas como las que se han registrado en este \u00faltimo mes. <CONTINUED>  Los efectos de da\u00f1os por sequ\u00eda son muy evidentes en las comunidades aut\u00f3nomas de Valencia, Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha, Murcia, Extremadura y Baleares. Ya no hay duda de que hay da\u00f1os muy importantes, y comienzan a confirmarse en Castilla-Le\u00f3n y en Arag\u00f3n y tambi\u00e9n en otras comunidades aut\u00f3nomas. Es un tema muy serio, se\u00f1ora ministra, que en el Grupo Socialista creemos que habr\u00eda que abordar con prontitud y con instrumentos potentes para atender una grav\u00edsima situaci\u00f3n. No valen vaguedades, no vale, no s\u00e9 si me contestar\u00e1 en este sentido, con decir que est\u00e1n trabajando. Ya lo s\u00e9, me consta, tiene un equipo magn\u00edfico, much\u00edsimos t\u00e9cnicos que trabajan, trabajan, pero hoy le interpelamos para que trate de concretar c\u00f3mo y con qu\u00e9 instrumentos va atajar este problema. Ya hay datos en varias comunidades aut\u00f3nomas constatando importantes da\u00f1os en la ganader\u00eda extensiva, especialmente en el ovino y caprino. La ausencia de pastos es total en algunas de las comarcas afectadas y, por tanto, el encarecimiento de la dieta que tiene que hacerse a base de piensos es evidente, y la p\u00e9rdida de competitividad y de rentabilidad de estas explotaciones es clar\u00edsima. La apicultura est\u00e1 muy afectada. La floraci\u00f3n no se ha producido en muchas zonas y la trashumancia no ha podido compensar esta situaci\u00f3n. En cereales de secano se puede dar por perdida la cosecha en algunas zonas del territorio nacional y las p\u00e9rdidas est\u00e1n entre el 60 y el 90 % en otras. Tambi\u00e9n hay evidentes da\u00f1os en los frutos secos, especialmente en la almendra, donde se ha perdido la producci\u00f3n en muchas zonas y hay amenaza de <CONTINUED>  p\u00e9rdida de la planta por esta grave situaci\u00f3n. Podr\u00eda seguir; hay da\u00f1os en c\u00edtricos, en frutas de verano, en olivar y en vi\u00f1edo. En definitiva, hay da\u00f1os en todos los \u00e1mbitos, tambi\u00e9n en la agricultura de regad\u00edo, se\u00f1ora ministra, lo dicen las comunidades de regantes. Est\u00e1n teniendo que incrementar la frecuencia y la dosis de riego. No ha habido hasta ahora, que yo sepa por lo menos, recortes en las dotaciones, pero este incremento de la frecuencia, tambi\u00e9n por decisiones suyas, por su tarifazo el\u00e9ctrico, por esa tarifa inasumible de regad\u00edos, est\u00e1 poniendo en grave riesgo de competitividad tambi\u00e9n la agricultura de regad\u00edo. <CONTINUED>  Creo que las organizaciones profesionales agrarias le han facilitado a su ministerio dosieres importantes con los da\u00f1os. Sus valoraciones son evidentes; estoy tratando de no poner en mi boca cosas que no hayan dicho quienes tienen m\u00e1s responsabilidad que yo. Asaja dec\u00eda estas \u00faltimas semanas que han saltado todas las alarmas. Dice mucha gente que Asaja es el sindicato m\u00e1s cercano al Gobierno; no s\u00e9 si es cercano o es lejano pero es lo que dice Asaja: Han saltado todas las alarmas. La sequ\u00eda est\u00e1 causando estragos, de no llover -que no ha llovido- se podr\u00e1 dar por perdida la totalidad de las cosechas de cultivos de secano en las comunidades aut\u00f3nomas de... Las declaraciones de UPA son en este sentido tambi\u00e9n superevidentes: Los productores de almendra, los agricultores de cereales y los ganaderos de ovino y caprino son los que est\u00e1n sufriendo m\u00e1s gravemente la sequ\u00eda que azota a grandes zonas de Espa\u00f1a y que se manifiestan de forma extrema en Murcia, Comunidad Valenciana, Castilla-la Mancha y Andaluc\u00eda. En la misma l\u00ednea se han manifestado los dirigentes de la COAG, los dirigentes de la Uni\u00f3n de Uniones, los dirigentes de Cooperativas Agroalimentarias. <CONTINUED>  Preparando esta intervenci\u00f3n, se\u00f1ora ministra, este fin de semana le traigo unas declaraciones de un dirigente de una organizaci\u00f3n profesional agraria, de Asaja -no le voy a decir el nombre, es amigo suyo y m\u00edo- que dec\u00eda: Hace falta que se levante la voz del campo. Esto dice un dirigente de una organizaci\u00f3n profesional de m\u00e1xima implantaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Yo no pretendo alzar la voz, lo que pretendo trayendo esta iniciativa al Pleno del Congreso es que el Pleno sea consciente de la gravedad de la situaci\u00f3n. Sobre todo, desde el Grupo Socialista pretendemos arrancar del Gobierno un compromiso de atender inmediatamente a una situaci\u00f3n extremadamente grave. Lo que estamos diciendo desde el Grupo Socialista, desde las organizaciones profesionales tambi\u00e9n se est\u00e1 diciendo desde las comunidades aut\u00f3nomas. Hoy mismo he tenido la oportunidad de leer la plataforma reivindicativa que han elaborado los consejeros de Murcia, de Valencia, de otras comunidades aut\u00f3nomas y que seguramente le habr\u00e1n trasladado y, por tanto, no hace falta que yo se lo recuerde. En el Grupo Socialista, y yo especialmente, nos quedar\u00edamos satisfechos si usted hoy, se\u00f1ora ministra, en esta primera intervenci\u00f3n en esta tribuna fuera capaz de anunciar y comprometer hoy aqu\u00ed un paquete de medidas para atender los da\u00f1os por la sequ\u00eda que incluya por lo menos las que se han puesto en marcha en situaciones similares en a\u00f1os anteriores, es decir, en sequ\u00edas anteriores; que se comprometiera hoy aqu\u00ed, se\u00f1ora ministra, a llevar al Consejo de Ministros con car\u00e1cter inmediato -por supuesto en el mes de junio- este real decreto-ley que diera cobertura a ese plan de ayudas. Yo no s\u00e9 si en su intervenci\u00f3n dir\u00e1 que esta interpelaci\u00f3n es prematura, que se est\u00e1 haciendo la evaluaci\u00f3n de da\u00f1os. Ya s\u00e9 yo que se est\u00e1 haciendo la evaluaci\u00f3n de da\u00f1os y que continuar\u00e1 haci\u00e9ndose a lo largo del mes de junio y de julio, pero la adopci\u00f3n de medidas es independiente de la evaluaci\u00f3n concreta de da\u00f1os que se haga en cada una de las zonas. En cualquier caso, se\u00f1ora ministra, le pedir\u00eda por favor que no nos dijera que esta interpelaci\u00f3n y mi petici\u00f3n son prematuras, aunque solo fuera por respeto a lo que han dicho sus compa\u00f1eros del Partido Popular en otras ocasiones, cuando estaban en la oposici\u00f3n, en otras situaciones similares a esta que hoy planteamos. <CONTINUED>  Se\u00f1ora ministra, digo que lo tiene dif\u00edcil, que est\u00e1 complicado este asunto, porque usted sabe que en esta ocasi\u00f3n los seguros agrarios, que son -y yo no lo voy a poner en duda- una referencia obligada para atender situaciones de adversidades climatol\u00f3gicas como la sequ\u00eda, siempre han tenido problemas para ser la soluci\u00f3n definitiva de un problema de sequ\u00eda. Pero en esta ocasi\u00f3n van a tener much\u00edsimas m\u00e1s dificultades, porque han sido ustedes los que han recortado un 30 % el Plan nacional de seguros agrarios y esto ha supuesto que disminuya la contrataci\u00f3n de p\u00f3lizas en much\u00edsimas zonas, que bajen las coberturas y que dejen por tanto sin indemnizaci\u00f3n a miles y miles de agricultores. Por tanto, los seguros agrarios har\u00e1n su papel, pero no podr\u00e1n solucionar los grav\u00edsimos problemas econ\u00f3micos que se est\u00e1n causando en las explotaciones. En este sentido, se\u00f1ora ministra, simplemente quiero recordarle lo que se hizo en la anterior, en la \u00faltima sequ\u00eda importante que se recuerda, fue la del a\u00f1o 2005. Entonces, el Gobierno socialista, el para ustedes perverso Gobierno socialista que no hace nada por la agricultura, pues mire, se\u00f1ora ministra, yo le voy a recordar lo que hizo. Aquel Gobierno socialista llevo a Consejo de Ministros el 10 de junio, \u00bfme oyen?, el 10 de junio una propuesta de real decreto-ley, que se aprob\u00f3 en el siguiente, el 17 de junio, y el Pleno del Congreso de los Diputados -en el que estamos- convalid\u00f3 aquel <CONTINUED>  real decreto-ley el 29 de junio, es decir, antes de que acabara el periodo de sesiones qued\u00f3 aprobado y convalidado un real decreto-ley con un paquete de ayudas para compensar las p\u00e9rdidas que se hab\u00edan producido en esa grave sequ\u00eda del a\u00f1o 2005. <CONTINUED>  Ya le adelanto que en este sentido ir\u00e1 nuestra moci\u00f3n, la moci\u00f3n consecuencia de esta interpelaci\u00f3n. Espero de usted -lo dec\u00eda al principio- que en la contestaci\u00f3n ya comprometa algo, no s\u00e9 lo que va a comprometer, pero en cualquier caso presentaremos una moci\u00f3n para que el Gobierno apruebe con car\u00e1cter inmediato, por supuesto en el mes de junio para que est\u00e9 convalidado en el mes de junio, un paquete de ayudas que contemple la concesi\u00f3n de ayudas directas, es posible conceder ayudas directas para situaciones graves en determinadas situaciones en explotaciones de acuerdo con la regla de minimis de la Uni\u00f3n Europea, que se establezca un plan de reducciones fiscales, como se ha hecho en otras ocasiones, para las explotaciones agrarias afectadas, incremento de gastos de dif\u00edcil justificaci\u00f3n, reducci\u00f3n del \u00edndice de rendimiento, exenci\u00f3n del impuesto sobre bienes inmuebles, medidas laborales y de Seguridad Social, como se han establecido en otras ocasiones, expedientes de regulaci\u00f3n de empleo, reducci\u00f3n del n\u00famero de jornadas para atender el desempleo, moratorias de pago de Seguridad Social, excepciones, etc\u00e9tera, un plan de financiaci\u00f3n con cr\u00e9ditos del ICO a bajo inter\u00e9s que puedan ser subvencionados por la Administraci\u00f3n central y auton\u00f3mica, un plan espec\u00edficamente para los cultivos le\u00f1osos, especialmente para el almendro, que en algunos casos habr\u00e1 que hacer una reposici\u00f3n de planta, planes de obra para abastecimiento. En definitiva, le estamos planteando, se\u00f1ora ministra, una tipolog\u00eda de ayudas que ya se han aprobado y aplicado en situaciones de sequ\u00eda en a\u00f1os anteriores. No tengo la m\u00e1s m\u00ednima duda de su buena voluntad, estoy seguro de que va a intentar -me dir\u00e1- hacer esto, pero no tengo la seguridad de que quienes han intervenido anteriormente, los ministros de Econom\u00eda, de Hacienda y Trabajo, est\u00e9n en la misma condici\u00f3n de complicidad que usted. En cualquier caso, vuelvo al principio de mi intervenci\u00f3n, muchos estamos deseando que usted se apunte matr\u00edcula de honor con un plan de lucha que pueda atajar estos problemas de la sequ\u00eda, que sea consecuente con una situaci\u00f3n grave que tiene la agricultura espa\u00f1ola. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "10"}, "1": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. Muchas gracias, se\u00f1or Alonso, por su bienvenida. <CONTINUED>  Perm\u00edtame comenzar exponiendo cu\u00e1l es la realidad de la situaci\u00f3n actual, antes de dar cuenta de las medidas que debidamente analizadas y debidamente planificadas va a adoptar el Gobierno para paliar el efecto de la sequ\u00eda. En primer lugar, las precipitaciones han tenido una distribuci\u00f3n muy desigual a lo largo de todo el pa\u00eds en este a\u00f1o hidrol\u00f3gico y agron\u00f3mico. Seg\u00fan los datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda las precipitaciones totales entre el 1 de octubre y el 20 de mayo han sido un 7 % inferiores a las normales en este periodo, pero se han producido grandes diferencias entre territorios. En el norte y en el cuadrante noroccidental las precipitaciones fueron superiores a la media, y en algunos casos como en zonas de Galicia y de Castilla y Le\u00f3n incluso superiores, por el contrario, fueron en general inferiores a las normales en amplias zonas del este y sur peninsular: la Comunidad Valenciana, Regi\u00f3n de Murcia, sur de Arag\u00f3n, sur y este de Andaluc\u00eda, noreste de Catalu\u00f1a, sureste de Castilla-La Mancha e islas de Lanzarote, Fuerteventura e Ibiza. Este fen\u00f3meno ha sido m\u00e1s acusado en la zona del litoral mediterr\u00e1neo que se extiende desde Almer\u00eda hasta Castell\u00f3n, con una precipitaci\u00f3n acumulada inferior al 50 % de la media. La falta m\u00e1s grave de lluvias se ha producido en comarcas concretas de Murcia y la Comunidad Valenciana, que en algunas zonas se ha situado por debajo del 25 %. Por todo ello, se\u00f1or\u00eda, el ministerio viene realizando desde hace m\u00e1s de un mes un seguimiento pormenorizado de la sequ\u00eda meteorol\u00f3gica, especialmente en este sureste peninsular. Afortunadamente, la situaci\u00f3n hidr\u00e1ulica es, con car\u00e1cter general, razonablemente buena. Las reservas hidr\u00e1ulicas se sit\u00faan en el 82,7 % de su capacidad, un total de 45.748 hect\u00f3metros c\u00fabicos, esto es, casi un 13 % m\u00e1s que la media de los diez \u00faltimos a\u00f1os, y en particular las reservas de uso consuntivo, es decir, aquellas que est\u00e1n destinadas a abastecimiento urbano, industrial, regad\u00edo o ganader\u00eda, se encuentran al 80 % de su capacidad, un 12,7 % por encima de la media de los diez a\u00f1os anteriores, lo que va a permitir, se\u00f1or\u00eda, que los cultivos de regad\u00edo est\u00e9n garantizados. Adem\u00e1s, pr\u00e1cticamente todas las cuencas hidrogr\u00e1ficas tienen un nivel de reserva superior o muy superior al del \u00faltimo decenio, y de manera especial las del J\u00facar y Segura. <CONTINUED>  En cuanto a la sequ\u00eda agron\u00f3mica, vigilamos tambi\u00e9n su evoluci\u00f3n, y cabe se\u00f1alar que, en efecto, la falta de humedad en cultivos le\u00f1osos, como el almendro, sobre todo en zonas de Andaluc\u00eda, Murcia y Comunidad Valenciana, est\u00e1 siendo especialmente intensa. Adem\u00e1s, las altas temperaturas de la primera quincena de mayo, como muy bien ha contado su se\u00f1or\u00eda, han sido perjudiciales para el olivar y el vi\u00f1edo, y hay tambi\u00e9n da\u00f1os por sequ\u00eda en cultivos herb\u00e1ceos y en especial en los pastos de la ganader\u00eda extensiva, aunque hay distintos grados de intensidad seg\u00fan zonas. La producci\u00f3n ap\u00edcola sufre los efectos de la insuficiente floraci\u00f3n. Y aunque es pronto para disponer de datos definitivos, se puede adelantar que en producciones agr\u00edcolas se han presentado algo m\u00e1s de mil declaraciones de siniestro para unas 35.000 hect\u00e1reas, la pr\u00e1ctica totalidad de ellas corresponden a cultivos extensivos. En definitiva, se\u00f1or\u00eda, a diferencia de episodios de sequ\u00eda anteriores, este a\u00f1o ha llovido m\u00e1s de lo normal en la Espa\u00f1a h\u00fameda pero, lamentablemente, menos en la Espa\u00f1a seca, y la escasez de lluvias se circunscribe a una zona muy concreta, el \u00e1rea sureste, afectando en exclusiva a los cultivos de secano. La pasada semana volvieron las precipitaciones en las mitades oeste y norte peninsular, as\u00ed como en Baleares. En las pr\u00f3ximas semanas est\u00e1n previstos valores normales de lluvias para esta \u00e9poca del a\u00f1o en todo el territorio y ligeramente superiores a los habituales en el extremo norte y la mitad este. En cualquier caso, el Gobierno ya tiene preparadas las medidas necesarias para aliviar la situaci\u00f3n de los afectados y garantizar a agricultores y ganaderos seguridad en sus explotaciones. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00eda, este Gobierno es el que ha creado un \u00f3rgano de vigilancia permanente de car\u00e1cter interdisciplinar, la Comisi\u00f3n permanente de adversidades clim\u00e1ticas y medioambientales, dedicado a elaborar informes t\u00e9cnicos que faciliten la toma de decisiones. Por supuesto, para analizar, dimensionar la situaci\u00f3n y plantear medidas nos hemos reunido desde el primer momento con comunidades aut\u00f3nomas, con organizaciones profesionales agrarias y con cooperativas, porque en este, como en todos los dem\u00e1s \u00e1mbitos, todas las actuaciones que se ponen en marcha se planifican con transparencia, con di\u00e1logo y con coordinaci\u00f3n. Hemos escuchado las valoraciones y las propuestas del sector y en los pr\u00f3ximos d\u00edas habr\u00e1 nuevas reuniones para actualizar el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n y concretar las medidas de apoyo adecuadas. Adem\u00e1s, est\u00e1 previsto un encuentro con representantes de las comunidades aut\u00f3nomas para coordinar dichas medidas en funci\u00f3n de la incidencia. Por supuesto, siempre teniendo en cuenta las competencias de cada Administraci\u00f3n. No dude que desde el primer momento estamos planificando todas las actuaciones necesarias que en breve plazo trasladaremos al sector y se implementar\u00e1n en funci\u00f3n de c\u00f3mo evolucione la situaci\u00f3n. En primer lugar, vamos a impulsar el refuerzo a los equipos de peritaci\u00f3n de las zonas afectadas del sureste y a agilizar el cobro de las indemnizaciones del seguro agrario. Adem\u00e1s, estamos trabajando para agilizar los tr\u00e1mites que permitan adelantar al 15 de octubre los pasos de la PAC. Por otra parte, en zonas de secano en las que sea preciso regar cultivos le\u00f1osos se est\u00e1n autorizando, cuando se solicita, la aportaci\u00f3n de agua mediante cubas de agua o camiones cisterna. Igualmente, se va a facilitar el acceso a la financiaci\u00f3n mediante las l\u00edneas de cr\u00e9dito de la Sociedad Estatal de Cauci\u00f3n Agraria. En la actualidad hay ya una orden para solicitar avales por un volumen de 40 millones de euros, y se analizar\u00e1 la posibilidad de ampliar esta l\u00ednea tanto en volumen como en beneficiarios, incluyendo ganaderos de sectores extensivos. Se est\u00e1 estudiando tambi\u00e9n la concesi\u00f3n de una carencia especial de un a\u00f1o en los pr\u00e9stamos a planes de modernizaci\u00f3n de explotaciones y de incorporaci\u00f3n de j\u00f3venes agricultores. Por \u00faltimo, en el \u00e1mbito fiscal recabaremos en su momento la informaci\u00f3n necesaria para determinar el descenso de los rendimientos en las producciones y zonas afectadas. Partiendo de esta informaci\u00f3n, realizaremos una propuesta de reducci\u00f3n de los \u00edndices de rendimiento neto en el m\u00e9todo de estimaci\u00f3n objetiva del IRPF; propuesta que se elevar\u00e1 al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas de cara a la renta de 2014. Con independencia de todas estas l\u00edneas de apoyo adicional y por encima de cualquier otro elemento, el principal instrumento del que disponemos ante la sequ\u00eda y ante cualquier otra adversidad clim\u00e1tica es el Plan de seguros agrarios. A pesar de las medidas de contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico que este Gobierno ha tenido que tomar, hemos mantenido la dotaci\u00f3n asignada a los seguros para el a\u00f1o 2014: 204 millones de euros, de los cuales el 97 % estar\u00e1 destinado a subvencionar las p\u00f3lizas del seguro, la misma cifra que el a\u00f1o 2013. <CONTINUED>  Quiero subrayar la importancia de que los agricultores contraten sus p\u00f3lizas, que reciben una importante bonificaci\u00f3n por parte del ministerio, que puede complementarse por las comunidades aut\u00f3nomas. Por poner un ejemplo significativo en el \u00e1mbito de esta interpelaci\u00f3n relativa a la situaci\u00f3n de sequ\u00eda, en el caso del almendro, uno de los cultivos que m\u00e1s da\u00f1os est\u00e1 sufriendo, la p\u00f3liza anual del m\u00f3dulo 1 est\u00e1 subvencionada por el ministerio en un 65 % y la del m\u00f3dulo 2 en un 41 %. El sistema de seguros agrarios ha permitido que en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os cada euro aportado por el ministerio haya <CONTINUED>  supuesto 2,03 euros en indemnizaciones para el asegurado, es decir, unos ingresos de 2.241 millones de euros para el sector. Porque es una pol\u00edtica estrat\u00e9gica en el \u00e1mbito agrario, se trabaja desde el inicio de la legislatura para mejorar la eficacia de la gesti\u00f3n de los seguros. El pasado a\u00f1o modificamos el plan en dos ocasiones: la primera, para evitar el sobrecoste de las p\u00f3lizas asociativas y las malas pr\u00e1cticas en la contrataci\u00f3n de seguros complementarios, y la segunda, para aumentar en un 5 % las subvenciones de las l\u00edneas de oto\u00f1o. En este ejercicio, el incremento de la subvenciones de las l\u00edneas de oto\u00f1o se ha extendido al resto de las agr\u00edcolas y se han aumentado tambi\u00e9n las ganaderas. Adem\u00e1s, las p\u00f3lizas que cubren riesgos catastr\u00f3ficos se subvencionan al 65 %, que es el m\u00e1ximo de lo permitido con la legislaci\u00f3n comunitaria. Igualmente hemos favorecido a los empresarios que contraten p\u00f3lizas para m\u00e1s de una producci\u00f3n de su explotaci\u00f3n, hemos prestado un apoyo especial a las p\u00f3lizas asociativas otorgando subvenciones por encima del m\u00e1ximo establecido para una p\u00f3liza individual y, finalmente, hemos incrementado del 3 al 5 % la subvenci\u00f3n para la renovaci\u00f3n del seguro agrario. <CONTINUED>  En definitiva, se\u00f1or\u00eda, el respaldo de este Gobierno al seguro agrario es indudable y, sin perjuicio de mantener el principio de que lo asegurable no es indemnizable, estamos desarrollando medidas adicionales de apoyo para la sequ\u00eda: algunas, ya est\u00e1n en marcha; otras, lo estar\u00e1n tan pronto como concluya la necesaria fase de evaluaci\u00f3n y contemos con un diagn\u00f3stico ajustado. Este Gobierno, se\u00f1or Alonso, no se para y no pierde en ning\u00fan momento de vista los intereses de agricultores y ganaderos. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": 1000}, "2": {"text": " Se\u00f1ora ministra, se queda uno un poquito seco, dicen por aqu\u00ed, pero yo le voy a expresar mi opini\u00f3n, si bien no s\u00e9 cu\u00e1l ser\u00e1 la opini\u00f3n de quien est\u00e1 fuera de esta C\u00e1mara, es decir, los agricultores de las zonas afectadas y tambi\u00e9n los responsables pol\u00edticos en esas comunidades aut\u00f3nomas, y qu\u00e9 conclusiones van a sacar de su intervenci\u00f3n. (El se\u00f1or presidente ocupa la Presidencia). Si yo no he entendido mal -tiene otra oportunidad para decir lo contrario-, \u00bfusted no va a llevar a Consejo de Ministros en junio un real decreto-ley de medidas excepcionales por la sequ\u00eda? Me gustar\u00eda que me lo aclarara. \u00bfVa a haber un real decreto-ley de medidas excepcionales para atender los da\u00f1os de sequ\u00eda, s\u00ed o no? Es un tema fundamental. A partir de ah\u00ed, si lo hubiera o hubiese, deber\u00eda usted concretar hoy aqu\u00ed cu\u00e1les son las medidas que va a incorporar ese real decreto. Eso es lo que le est\u00e1n pidiendo todas las organizaciones profesionales agrarias, se\u00f1ora ministra, y eso es lo que est\u00e1n pidiendo los consejeros de las comunidades aut\u00f3nomas. Usted ha tratado de minimizar el problema. Efectivamente, los da\u00f1os son mayores en la Comunidad Valenciana y en Murcia, en Andaluc\u00eda en la zona de Almer\u00eda y Granada, y van hacia el interior, l\u00f3gicamente de mayor a menor, pero yo he le\u00eddo esta semana que el Gobierno de Arag\u00f3n, que usted aqu\u00ed ni ha mencionado, ha solicitado medidas extraordinarias, fiscales y de otro tipo, para atender los da\u00f1os de la sequ\u00eda. Entiendo que el Gobierno de Arag\u00f3n no est\u00e1 tratando de darme a m\u00ed la raz\u00f3n, sino que realmente est\u00e1 poniendo encima de la mesa un problema que hay en la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n. Y en Castilla-La Mancha, en la que usted tambi\u00e9n trataba de minimizar el problema, el Gobierno de Castilla-La Mancha tambi\u00e9n ha declarado ya a la comunidad aut\u00f3noma como zona afectada por da\u00f1os climatol\u00f3gicos por sequ\u00eda. Luego estamos hablando de un problema muy grave, se\u00f1ora ministra. Tengo que decirle que me parece muy preocupante que usted no haya descalificado lo que ha dicho la portavoz de su ministerio cuando ha catalogado que es una sequ\u00eda hist\u00f3rica, la mayor en ciento cincuenta a\u00f1os. (El se\u00f1or Arias Ca\u00f1ete pronuncia palabras que no se perciben). Eso es lo que ha dicho la agencia -se\u00f1or Ca\u00f1ete, procure leer un poquito lo que se publica-; lo que ha dicho la agencia es que es la mayor en ciento cincuenta a\u00f1os. Lo que no parece razonable es que a una situaci\u00f3n, la m\u00e1s grave que ha ocurrido en los \u00faltimos ciento cincuenta a\u00f1os, usted o su Gobierno quiera darle respuesta con el menor compromiso del Gobierno para atender esta situaci\u00f3n, con las medidas menos potentes de la historia. <CONTINUED>  Les quiero recordar a los se\u00f1ores del Partido Popular que tanto apelan a la herencia, que el presidente del Partido Popular, cuando aquella sequ\u00eda a la que yo me he referido, a la de 2005, l\u00f3gicamente atacando al Gobierno socialista, dec\u00eda: La gesti\u00f3n de la sequ\u00eda -estaban reclamando mayores medidas- es un esperpento valleinclanesco. Y continuaba: Algunos sabemos lo que hay que hacer y lo haremos cuando quieran los espa\u00f1oles. No s\u00e9 si quieren o no quieren, pero los espa\u00f1oles est\u00e1n pidiendo eso al Gobierno del se\u00f1or Rajoy, al que reclamaba mayores medidas al Gobierno socialista, y ustedes le quieren dar <CONTINUED>  respuesta con unas cositas que yo no voy a decir que no tengan importancia, pero son instrumentos peque\u00f1os y algunos casi rid\u00edculos, se\u00f1ora ministra. La situaci\u00f3n requiere un compromiso mayor, pero, es m\u00e1s, les voy a recordar, se\u00f1ores del Partido Popular, que cuando est\u00e1bamos convalidando ese real decreto-ley que trajo el Gobierno socialista, que planteaba medidas fiscales, de Seguridad Social, cr\u00e9ditos sin inter\u00e9s, etc\u00e9tera, como hablaba de condonaciones de pagos de la Seguridad Social del 50 %, el portavoz del Grupo Popular preguntaba: Si reconocemos que estamos en un a\u00f1o excepcional -en un a\u00f1o excepcional estamos ahora, tambi\u00e9n entonces-, \u00bfpor qu\u00e9 no hay una condonaci\u00f3n total de las cuotas de la Seguridad Social? No ser\u00eda tan problem\u00e1tico -dec\u00eda- para las arcas de la Seguridad Social hacer un esfuerzo con el sector agrario. Es decir, que cuando la sequ\u00eda la tiene que gestionar el Gobierno socialista y trae un paquete importante de medidas, llegan los se\u00f1ores del Partido Popular y hablan de condonaciones de los pagos de la Seguridad Social, etc\u00e9tera, y ahora, que les toca a ustedes, el problema, como usted ha planteado aqu\u00ed, es peque\u00f1o, concreto y no se toma ninguna medida. <CONTINUED>  Se\u00f1ora ministra, creo que esto no es una buena forma de atajar este problema, lo deber\u00eda considerar y le propongo que d\u00e9 la batalla -y tendr\u00e1 el apoyo del Grupo Socialista- en el Consejo de Ministros, arrancando del Consejo de Ministros un plan de apoyo para la agricultura que d\u00e9 respuesta a esta sequ\u00eda. Se\u00f1ora ministra, ya le digo que no pueden seguir con esta pol\u00edtica de seguros agrarios. Los seguros agrarios -usted lo sabe, se lo dicen en todos los desplazamientos que hace por las comunidades aut\u00f3nomas- est\u00e1n al borde del abismo. Los seguros agrarios recibieron un apoyo en la pasada legislatura de 300 millones de euros anuales de los Presupuestos Generales del Estado y 150 millones adicionales de las comunidades aut\u00f3nomas. En este momento ustedes han puesto en los presupuestos 199, que es un tercio menos; y las comunidades aut\u00f3nomas, consecuencia de sus recortes, han reducido o han eliminado las subvenciones a los seguros. Los seguros est\u00e1n al borde de la quiebra, y lo sabe usted. Yo creo que es un instrumento esencial pero deben reconsiderar la pol\u00edtica de seguros agrarios -pensando en otras situaciones climatol\u00f3gicas adversas- porque en esta situaci\u00f3n est\u00e1n en este momento dando s\u00edntomas de no poder solucionar los problemas.", "who": "10"}, "3": {"text": " Termino, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  En definitiva, se\u00f1ora ministra, el Grupo Parlamentario Socialista agradece las reuniones, las evaluaciones y estas peque\u00f1as medidas que usted anuncia, pero las considera no consecuentes con la gravedad de la situaci\u00f3n y volveremos a reiterar, lo haremos en la moci\u00f3n, un plan de medidas, un real decreto-ley de sequ\u00eda que comprometa al Gobierno y que ataje esta grav\u00edsima situaci\u00f3n que ocasiona p\u00e9rdidas muy importantes en miles y miles de agricultores y ganaderos de este pa\u00eds. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "10"}, "4": {"text": " Muchas gracias. <CONTINUED>  Como usted bien sabe, todas las medidas que yo he citado no requieren rango de real decreto-ley porque para este Gobierno lo importante son los agricultores, no el rango de la norma con la cual se aporten las soluciones. La bater\u00eda de iniciativas prevista saldr\u00e1 adelante en las pr\u00f3ximas fechas y sin necesidad de este real decreto-ley. Le recuerdo que el real decreto-ley es un instrumento jur\u00eddico que se debe utilizar solo ante situaciones extraordinarias de urgente necesidad y que no puedan ser contempladas en otro rango. Este Gobierno analiza, planifica y ofrece las mejores soluciones y lo importante no es el rango, sino las medidas contenidas. <CONTINUED>  Me ha hablado mucho de las comunidades aut\u00f3nomas, y yo le tengo que decir que ayer estuve reunida con la consejera de Castilla-La Mancha, que me manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n, y estuve tambi\u00e9n reunida con los consejeros de Valencia y Murcia analizando la situaci\u00f3n. No con Andaluc\u00eda, porque dice la consejera: Creo que todav\u00eda es prematuro avanzar si vamos a poner medidas o no. (Rumores.-Protestas). Y esto lo dec\u00eda el jueves, el mism\u00edsimo d\u00eda en que ustedes registraban esta interpelaci\u00f3n. Se lo est\u00e1n pensando. Nosotros no, ya estamos trabajando y seguiremos con la interlocuci\u00f3n con todas las comunidades aut\u00f3nomas, seguiremos evaluando, que es lo que procede en estos casos. <CONTINUED>  Usted ha citado al principio un paquete de medidas similares para situaciones similares. Pero usted sabe muy bien que nada tiene que ver, afortunadamente, esta situaci\u00f3n con la del a\u00f1o 2005. No hay sequ\u00eda hidrol\u00f3gica, la ganader\u00eda no ha sufrido lo que sufri\u00f3 en el a\u00f1o 2005, cuando apenas hubo pastos, y nosotros, sin ninguna duda, adoptaremos todas las medidas necesarias en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n necesaria, la situaci\u00f3n que afecta fundamentalmente a este cuadrante sureste peninsular de gran preocupaci\u00f3n, sin ninguna duda, para los cultivos herb\u00e1ceos de secano, almendro, ovino, caprino y extensivo. Pero, como he dicho, no es comparable ni a la de 2005 ni a la de 2012. En 2005 la sequ\u00eda era meteorol\u00f3gica, agron\u00f3mica e hidrol\u00f3gica, no hab\u00eda agua de consumo humano en muchas zonas, afect\u00f3 al turismo, a la industria y a los servicios, fue un a\u00f1o muy c\u00e1lido y muy seco, la pluviometr\u00eda peninsular registr\u00f3 el m\u00ednimo hist\u00f3rico desde el a\u00f1o 1947. As\u00ed que nosotros adoptaremos todas las medidas. <CONTINUED>  En materia de Seguridad Social, se contactar\u00e1 con el Ministerio de Empleo y Seguridad Social para que los afectados, de manera individual, puedan solicitar las exenciones y aplazamientos. El ICO requiere un real decreto-ley, pero resulta que la \u00faltima vez que se aprob\u00f3 un pr\u00e9stamo del ICO el tipo de inter\u00e9s al que se concedi\u00f3 era del 3,7. Actualmente, los agricultores y ganaderos -lo he citado yo al principio- pueden acceder a cr\u00e9ditos avalados por Saeca a un tipo de inter\u00e9s entre el 3,5 % y el 4,5 %, es decir, en algunas ocasiones en condiciones m\u00e1s favorables de las que les ofrece el cr\u00e9dito ICO. En 2005 se hicieron muchas cosas, entre otras, en materia de infraestructura hidr\u00e1ulica; pero yo creo que eso no es un ejemplo de actuaci\u00f3n, la del Gobierno anterior, que, como usted sabe, suscribi\u00f3 un acuerdo con Tragsa, con omisi\u00f3n del tr\u00e1mite de fiscalizaci\u00f3n previa de la Ley General Presupuestaria, que ejecut\u00f3 obras por valor de 174 millones de euros, con un coste financiero de 65 millones de euros que dej\u00f3 sin pagar y al cual este Gobierno est\u00e1 todav\u00eda haciendo frente. En cuanto al almendro, somos muy conscientes de que es uno de los cultivos que m\u00e1s ha sufrido y en aquellos casos en los cuales el \u00e1rbol se haya secado -ya que la muerte del \u00e1rbol no est\u00e1 cubierta por el seguro agrario-, buscaremos una f\u00f3rmula adecuada de apoyo a estos agricultores que hayan suscrito su seguro. <CONTINUED>  Voy a terminar hablando del seguro. Creo que su \u00fanico indicador para valorar las pol\u00edticas de un Gobierno es cu\u00e1nto dinero de los ciudadanos gastan, y cuanto m\u00e1s, mejor. La nuestra es valorar los servicios que ofrecemos. La mayor ca\u00edda del n\u00famero de p\u00f3lizas del seguro agrario fue entre el a\u00f1o 2009 y 2010, un 16 %; la mayor ca\u00edda de producci\u00f3n asegurada fue entre 2010 y 2011, un 11,2 %; la mayor ca\u00edda de superficie contratada se produjo entre 2009 y 2010, un 30 %; entre 2012 y 2013 la superficie contratada ha aumentado un 22 %; la producci\u00f3n asegurada, un 10 % y este a\u00f1o todo indica que volver\u00e1 a crecer. Menos presupuesto, sin duda; ustedes saben a qu\u00e9 se debe, a la situaci\u00f3n que Espa\u00f1a recibi\u00f3 con la salida de su Gobierno y a la cual hubo que hacer frente. Pero algo se estar\u00e1 haciendo bien o muy bien cuando con menos gasto se est\u00e1 dando un mejor servicio de seguros agrarios. Solamente quiero decir que en poco tiempo, concluido el diagn\u00f3stico, implementaremos las medidas. Algunas ya est\u00e1n en marcha, estamos avanzando en el dise\u00f1o de otras y se adaptar\u00e1n todas las medidas pertinentes como debe procederse en estas situaciones, medidas similares que se requieran por la situaci\u00f3n actual. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": 1000}}, "question": "    \n- DEL GRUPO PARLAMENTARIO SOCIALISTA, A LA MINISTRA DE AGRICULTURA,\n    ALIMENTACI\u00d3N Y MEDIO AMBIENTE SOBRE LAS MEDIDAS A ADOPTAR PARA PALIAR LOS\n    DA\u00d1OS QUE LA SEQU\u00cdA EST\u00c1 PRODUCIENDO EN LAS EXPLOTACIONES AGRARIAS,\n    GANADERAS Y AP\u00cdCOLAS. (N\u00famero de expediente 172/000228).", "num_exp": "N\u00famero de expediente 172/000228"}, "15": {"inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Quisiera comenzar haciendo un breve recordatorio, aunque sean hechos p\u00fablicos, de los acontecimientos que han llevado a mi grupo a presentar esta interpelaci\u00f3n. En las \u00faltimas semanas hemos conocido datos cada vez m\u00e1s preocupantes sobre una trama dedicada a defraudar los fondos de formaci\u00f3n de los trabajadores y los parados en la Comunidad de Madrid, es el llamado caso Aneri. En este caso Aneri se han dado sucesos como inventarse la lista de los trabajadores que iban a participar en estos <CONTINUED>  cursos utilizando bases de datos que no eran realmente de alumnos, es decir, alumnos simulados; se han simulado tambi\u00e9n cursos que nunca se han dado, o se han dado cursos por Internet de materias que no parecen muy apropiadas para ense\u00f1arse por Internet como cursos de mec\u00e1nica. Es decir, cursos simulados para alumnos simulados con el dinero p\u00fablico para la formaci\u00f3n de los trabajadores y de los parados. Este caso se ha producido en el entorno de algunas asociaciones empresariales que han utilizado estos recursos como medio de financiarse. Se quedaban con el 20 % de la facturaci\u00f3n que hab\u00eda en esos cursos. Tambi\u00e9n hemos sabido que se conced\u00edan sin concurrencia competitiva y hab\u00eda defectos muy graves en la justificaci\u00f3n del uso de ese dinero p\u00fablico. Esto es lo sucedido en la Comunidad de Madrid. Poco tiempo despu\u00e9s surgi\u00f3 un caso muy similar en Andaluc\u00eda del que todav\u00eda se conocen menos detalles pero que es especialmente preocupante si tenemos en cuenta que ya en el a\u00f1o 2004 la C\u00e1mara de Cuentas auton\u00f3mica se\u00f1al\u00f3 que hab\u00eda desorden en la concesi\u00f3n de estos cursos, que hab\u00eda ausencia de justificaci\u00f3n, que hab\u00eda numerosas irregularidades. Pese a esa advertencia, ya con una d\u00e9cada de antig\u00fcedad de la C\u00e1mara de Cuentas Auton\u00f3mica, parece que la situaci\u00f3n no ha mejorado, que sigue habiendo problemas. Mi grupo teme que esta pr\u00e1ctica no se haya detectado, pero pueda darse en otras comunidades aut\u00f3nomas porque el mecanismo de concesi\u00f3n es el mismo, y creemos que hay un riesgo, incluso una alta probabilidad de que aunque estos sean los casos conocidos, el problema pueda ser m\u00e1s grave y afecte a otras comunidades aut\u00f3nomas. <CONTINUED>  Cualquier fraude o cualquier caso de corrupci\u00f3n es grave, pero querr\u00eda se\u00f1alar la especial gravedad del caso que nos ocupa. Es cierto que la sociedad espa\u00f1ola ya est\u00e1 abrumada con casos de corrupci\u00f3n y podemos pensar que es un caso m\u00e1s. Bueno, el caso que nos ocupa es un caso particularmente grave, es un caso muy especial porque estamos en un pa\u00eds con 6 millones de parados, con una tasa de paro del 26 %, y esta media encubre situaciones particulares todav\u00eda m\u00e1s graves. Hay varias comunidades aut\u00f3nomas con tasas de paro superiores al 33 %, y una de ellas, con el 35 %, es Andaluc\u00eda, donde se ha dado uno de estos casos. Tambi\u00e9n encubre la media una situaci\u00f3n de paro juvenil especialmente grave, del 55 %; 3 millones de nuestros parados ya no tienen cobertura, esa tasa est\u00e1 cayendo aceleradamente. <CONTINUED>  El problema de la formaci\u00f3n es particularmente especial por el tipo de paro que tenemos. Como saben sus se\u00f1or\u00edas, porque lo hemos debatido a menudo en el Pleno o en la Comisi\u00f3n de Empleo, buena parte de nuestros parados -parados especialmente j\u00f3venes- abandonaron prematuramente sus estudios para trabajar en el sector de la construcci\u00f3n y tienen un bajo nivel de formaci\u00f3n. La falta de formaci\u00f3n para encontrar el empleo es uno de sus problemas fundamentales. Pero no solo se trata de los j\u00f3venes. Es un fen\u00f3meno bien conocido en econom\u00eda -tiene hasta un nombre propio, hist\u00e9resis- que los parados de larga duraci\u00f3n van perdiendo motivaci\u00f3n en la b\u00fasqueda de empleo y van perdiendo formaci\u00f3n, sus conocimientos se van quedando anticuados. Tenemos un paro muy necesitado de formaci\u00f3n, porque son j\u00f3venes que abandonaron prematuramente sus estudios o porque son parados que llevan mucho tiempo en el paro y sus conocimientos se van deteriorando. Hablamos a menudo del cambio estructural que necesita nuestra econom\u00eda hacia nuevos sectores. Pues para que un parado que perdi\u00f3 el empleo en un sector pueda trabajar en otro es necesario que tenga formaci\u00f3n. Todo esto les pueden parecer generalidades, pero no lo son, porque demuestra la importancia del dinero p\u00fablico para la formaci\u00f3n y la especial gravedad de que se robe -que es una palabra dura pero exacta, en este caso- ese dinero para la formaci\u00f3n de los parados. El Gobierno, en vez de reforzar los recursos para la formaci\u00f3n, los ha recortado. En su mandato las pol\u00edticas activas de empleo se han recortado aproximadamente a la mitad y buena parte de esas pol\u00edticas activas no se dedican directamente a la formaci\u00f3n, se dedican a otras pol\u00edticas como la bonificaci\u00f3n de diferentes modelos de contrataci\u00f3n. Es decir, hay una gran necesidad de formaci\u00f3n en los parados y hay una gran escasez de recursos. Esto lleva a que, aproximadamente, 9 de cada 10 parados no participen en ninguna actividad formativa. Digo todo esto porque en un pa\u00eds normal uno esperar\u00eda que, ya que hay tal necesidad de formaci\u00f3n y tal escasez de recursos, cada euro se mimase como un tesoro, y no solo no se mima como un tesoro sino que parece que hay personas que se permiten -insisto- robar este dinero de formaci\u00f3n de los parados, por lo que es un delito particularmente grave. <CONTINUED>  Estos son los acontecimientos; estos son los agravantes. \u00bfCu\u00e1l ha sido la reacci\u00f3n de las autoridades? Se lo anticipaba en la pregunta oral en el Pleno de hace un par de semanas, creo recordar, que en la Comunidad de Madrid no ha habido un grito de indignaci\u00f3n ni una explosi\u00f3n de actividad para perseguir este problema. El Grupo Parlamentario de Uni\u00f3n Progreso y Democracia en la Asamblea de Madrid pidi\u00f3 que se crease una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n y no se ha creado esa comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n. A nuestro grupo y al resto de grupos de la oposici\u00f3n se les ha inundado, literalmente, con toneladas de documentos en furgonetas, en donde hay muchos expedientes pero parecen faltar los expedientes fundamentales. <CONTINUED>  Entretanto, el responsable fundamental de la trama ya est\u00e1 en libertad. No parece una respuesta muy proactiva, como se dice hoy en d\u00eda. En la comunidad andaluza tres cuartos de lo mismo. All\u00ed la respuesta ha sido una muy habitual en nuestro Estado auton\u00f3mico, que es envolverse en la bandera auton\u00f3mica y decir que se est\u00e1 difamando el nombre de Andaluc\u00eda, que quien se\u00f1ala que existen estos problemas realmente est\u00e1 atacando a Andaluc\u00eda y difamando su nombre. Tal vez est\u00e9 haciendo todo lo contrario, tal vez est\u00e9 dignificando y limpiando, no difamando. Usted me puede contar: S\u00ed, qu\u00e9 poca reacci\u00f3n auton\u00f3mica. La estoy interpelando a usted porque su ministerio est\u00e1 tambi\u00e9n directamente relacionado con todo esto y hasta ahora ha tenido una postura de mero espectador. La reacci\u00f3n ha brillado por su ausencia. Parece un problema de las comunidades aut\u00f3nomas. Creemos que no es as\u00ed, en primer lugar, porque en gran medida los fondos que se est\u00e1n defraudando tienen un origen estatal. Es cierto que son fondos transferidos a las comunidades, pero son fondos estatales transferidos a las comunidades; el ministerio deber\u00eda preocuparse de c\u00f3mo usan las comunidades esos fondos que les han transferido, si los usan para los fines perseguidos. En segundo lugar, hay fondos que vienen del Fondo social europeo; son fondos europeos y el Estado es el interlocutor frente a Europa de esos fondos. Y, en tercer lugar, el ministerio forma parte de la fundaci\u00f3n tripartita. Por todos estos motivos creemos que el ministerio no puede permanecer simplemente como un espectador ante estos sucesos. <CONTINUED>  La pregunta oral del otro d\u00eda nos preocup\u00f3 porque usted vio la pregunta como una amenaza en vez de como una oportunidad de decirnos qu\u00e9 piensa hacer en estas cuestiones. Hemos presentado esta moci\u00f3n para darle una segunda oportunidad para que explique en la C\u00e1mara qu\u00e9 se propone hacer en estos asuntos y qu\u00e9 se propone hacer cara al futuro tambi\u00e9n con la formaci\u00f3n ocupacional. Nos dijo que lo pod\u00edamos ver en la televisi\u00f3n, pero desear\u00edamos poder verlo tambi\u00e9n aqu\u00ed, en directo, no solo en la televisi\u00f3n. Le anticipo las grandes l\u00edneas que puede ver m\u00e1s detalladas, si le interesan, en las dos proposiciones no de ley que hemos presentado en la Comisi\u00f3n de Empleo. Las grandes l\u00edneas que defendemos -le pedir\u00eda que en su intervenci\u00f3n adquiriera el mayor n\u00famero de compromisos concretos en esta direcci\u00f3n, si lo considera conveniente o, si no, nos explique por qu\u00e9 no es as\u00ed- tienen que ver, por un lado, con el pasado. Siempre est\u00e1 muy bien mirar hacia delante, pero no podemos ignorar lo que ya ha sucedido. Aqu\u00ed se requiere una exigencia de responsabilidades, y el ministerio puede actuar, revisando de oficio todos los expedientes en las distintas comunidades para ver si este problema que ha aparecido en Madrid y Andaluc\u00eda no existe tambi\u00e9n, aunque no lo conozcamos todav\u00eda, en otras comunidades; en segundo lugar, teniendo un papel mucho m\u00e1s activo ante los tribunales, denunciando lo que encuentre, instando a la fiscal\u00eda a actuar, person\u00e1ndose en las causas, con el objetivo \u00faltimo de recuperar la mayor parte posible de ese dinero defraudado. <CONTINUED>  Para el futuro, que tambi\u00e9n nos preocupa pero no ignorando lo sucedido, creemos que es preciso reformar este sistema de formaci\u00f3n ocupacional, en efecto. Esta reforma tiene que incorporar algunos aspectos esenciales: en primer lugar, el Estado debe tener un papel en la verificaci\u00f3n del uso que las comunidades aut\u00f3nomas hacen de los recursos que se les transfieren para formaci\u00f3n ocupacional. Est\u00e1 muy bien que se les transfieran los recursos, que los utilicen, pero si tienen un origen estatal el Estado tiene que tener un papel en la verificaci\u00f3n del uso de esos recursos, no puede desentenderse. En segundo lugar, el papel de patronales y sindicatos es un aspecto fundamental de la reforma. Nosotros creemos que tienen un papel importante que seguir desempe\u00f1ando en la planificaci\u00f3n del sistema e incluso en la impartici\u00f3n de cursos, pero en pie de igualdad con el resto de agentes, concurriendo, acredit\u00e1ndose, porque ahora act\u00faan como una especie de intermediario de la Administraci\u00f3n: reciben unos recursos y ellos subcontratan. No tiene sentido que suplanten a la Administraci\u00f3n como intermediarios. Pueden participar en la planificaci\u00f3n y dar cursos en pie de igualdad, pero no suplantar como intermediarios el papel de la Administraci\u00f3n. Y, en tercer lugar, creemos que hay que mejorar de manera clara la calidad de estos cursos para adaptarlos a las necesidades de nuestros parados. <CONTINUED>  Insisto, no vea, se\u00f1ora ministra, esta interpelaci\u00f3n como una amenaza, sino como una oportunidad para explicarnos c\u00f3mo se propone proceder en todos estos aspectos. Por favor, adquiera en su intervenci\u00f3n el mayor n\u00famero de compromisos posibles en la l\u00ednea concreta que le he avanzado. <CONTINUED>  Gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "17"}, "1": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Anchuelo, empezar\u00e9 agradeci\u00e9ndole la interpelaci\u00f3n porque me permitir\u00e1 volver a mostrar hoy a esta C\u00e1mara el papel activo que ha tenido el Ministerio de Empleo en el tema de los cursos de formaci\u00f3n de parados y de personas que est\u00e1n empleadas. <CONTINUED>  Quiero empezar diciendo -ya lo mencion\u00e9 con oportunidad de la pregunta que usted me hizo en el Pleno de la C\u00e1mara- que el Gobierno tiene tolerancia cero con el fraude, por una raz\u00f3n muy sencilla, porque el fraude a la formaci\u00f3n para nosotros es doblemente fraude: no se trata solo de la malversaci\u00f3n o el uso irregular de fondos p\u00fablicos, sino que ataca a lo m\u00e1s importante que tiene la persona como fuente de oportunidad para el empleo y para hacer su proyecto de vida, que es una formaci\u00f3n de calidad. Es lo mejor que le pueden ofrecer las administraciones p\u00fablicas. Por tanto, para nosotros es doblemente fraude: fraude de recursos, pero tambi\u00e9n fraude en la formaci\u00f3n, que es elemento fundamental para las oportunidades y para el empleo de cualquier espa\u00f1ol. Dejando claro eso, conocemos las diferentes situaciones fraudulentas que se han ido conociendo en Espa\u00f1a porque tenemos un sistema que tiene controles ordinarios que funcionan, porque la investigaci\u00f3n se realiza en todo el territorio nacional, en todas las provincias espa\u00f1olas, como cumplimiento de los propios controles del sistema. Se investiga en todo el territorio nacional. Han surgido casos claros de irregularidades en Madrid o en Andaluc\u00eda, que usted ha se\u00f1alado, y ha sido gracias a esos controles ordinarios como hemos detectado esas acciones fraudulentas. No ha mediado denuncia de nadie, de ninguna empresa, de ning\u00fan beneficiario ni de ning\u00fan partido pol\u00edtico, del suyo tampoco. Quiero poner en valor que el sistema ser\u00e1 mejorable, y lo va a ser, pero funciona a la hora del control porque los controles ordinarios son los que han detectado las irregularidades que usted y toda la sociedad espa\u00f1ola conocen; por tanto, mecanismos de control. <CONTINUED>  Me hablaba usted de alg\u00fan caso concreto, el de Madrid o el de Andaluc\u00eda. Usted sabe muy bien que la gesti\u00f3n de la formaci\u00f3n y de las pol\u00edticas de empleo es competencia compartida del Estado y de las comunidades aut\u00f3nomas; cada uno tenemos nuestra funci\u00f3n constitucionalmente bien definida, pero el Estado siempre va a perseguir hasta el final los elementos de fraude. Espero la misma colaboraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas, porque esto es un trabajo conjunto y coordinado de todos. Quiero dejarlo claro desde el primer momento. Como consecuencia de los mecanismos de control que se aplican en las convocatorias con respecto a los ejercicios 2010 y 2011, que han sido objeto de pol\u00e9mica por el conocimiento de esos elementos fraudulentos, se produjo en toda Espa\u00f1a el reintegro de 33,9 y 50,2 millones de euros respectivamente, porque detectamos que en la adjudicaci\u00f3n de esos cursos se cometieron irregularidades o acciones no ajustadas a las planificadas por los beneficiarios en un determinado momento. Por tanto, el sistema funciona y tiene sus controles. Insisto, no ha mediado ninguna denuncia de nadie que no sea la propia Administraci\u00f3n con sus controles ordinarios. <CONTINUED>  En el caso Aneri -le respondo con toda sinceridad- quiero reconocer el esfuerzo que est\u00e1 haciendo la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid, como el propio ministerio, en la investigaci\u00f3n hasta el final de esas irregularidades. Se empez\u00f3 a conocer el caso a finales de diciembre de 2012 por el ministerio; investigamos y pasamos la primera informaci\u00f3n a la secci\u00f3n de investigaci\u00f3n de la Seguridad Social y a la Polic\u00eda, y hemos estado investigando trescientas cincuenta acciones formativas, como usted sabe muy bien. Un total de 10.600 alumnos han sido llamados a esta investigaci\u00f3n y se ha detectado que el 95 % de ellos no han realizado los cursos. A partir de ah\u00ed, se han ampliado por parte de la secci\u00f3n de investigaci\u00f3n esos controles y hemos puesto a disposici\u00f3n de la jueza que lleva el caso en Madrid toda la informaci\u00f3n para colaborar hasta el final con la justicia, que ser\u00e1 la que, una vez acabe la investigaci\u00f3n, depure las responsabilidades convenientemente. La propia fundaci\u00f3n tripartita, en la que est\u00e1, como sabe usted muy bien, el Ministerio de Empleo, ha comparecido en la Asamblea de Madrid para dar cuantas explicaciones se le han solicitado. Con eso cierro el tema de la investigaci\u00f3n en Madrid. <CONTINUED>  En el caso de Andaluc\u00eda, de la misma manera se conocen las investigaciones durante 2012, se investigan a trav\u00e9s de la secci\u00f3n de investigaci\u00f3n de la Seguridad Social y con la Polic\u00eda, con la UDEF; se est\u00e1 investigando el caso en todo el territorio andaluz y estamos concluyendo, en coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con la Polic\u00eda, todas las investigaciones. No le quepa la menor duda de que llegaremos hasta el final porque, insisto, tenemos tolerancia cero contra el fraude. Quiero tambi\u00e9n aprovechar esta oportunidad que usted me brinda para decir claramente que una de las prioridades absolutas de este Gobierno es que tengamos un sistema de formaci\u00f3n de calidad que mejore las oportunidades de los desempleados y tambi\u00e9n de los ocupados. Lo dijo con claridad el presidente del Gobierno en el debate sobre el estado de la Naci\u00f3n: la formaci\u00f3n es la palanca que permite la entrada, el mantenimiento y el retorno al empleo. Ten\u00edamos tan claro que eso era as\u00ed, que estuvimos analizando desde el inicio de la legislatura modificar, para mejorar, el sistema de formaci\u00f3n. Entre 2007 y 2013 m\u00e1s de la mitad de los <CONTINUED>  trabajadores que no hab\u00edan superado la educaci\u00f3n primaria perdieron su empleo; sin embargo -es bueno que se conozca-, el n\u00famero de ocupados con estudios superiores se increment\u00f3 en ese tiempo, durante la crisis, un 2 %. Por tanto, es fundamental la formaci\u00f3n, una buena formaci\u00f3n para tener mayor empleabilidad de los trabajadores. Hoy tenemos un mill\u00f3n de desempleados que no tienen nada m\u00e1s que la educaci\u00f3n primaria y una cuarta parte de ellos son j\u00f3venes. Por tanto, formarles, cualificarles es nuestra absoluta prioridad como Gobierno si queremos de verdad acortar la transici\u00f3n del desempleo a la inserci\u00f3n en el mercado de trabajo. <CONTINUED>  El sistema de formaci\u00f3n es mejorable, pero tambi\u00e9n tenemos que reconocer que la formaci\u00f3n en Espa\u00f1a ha tenido fortalezas a lo largo de todo el tiempo. En 1993 solo se formaban en Espa\u00f1a 200.000 trabajadores, pero hoy ya lo hacen m\u00e1s de 4 millones de trabajadores, lo cual significa que la cultura de la formaci\u00f3n en Espa\u00f1a es una realidad gracias al esfuerzo de los sucesivos Gobiernos en esta materia. Como dec\u00eda, es mejorable porque su resultado, su eficacia durante todo este tiempo no ha estado a la altura de las circunstancias, en primer lugar, porque a veces se aleja de las necesidades reales del tejido productivo, de lo que de verdad demandan las empresas o incluso los trabajadores para tener mayor empleabilidad; podr\u00eda ponerle muchos ejemplos. Durante los \u00faltimos a\u00f1os se ha hecho m\u00e1s formaci\u00f3n en temas generalistas que en los de demandas reales, como quer\u00eda el mercado de trabajo (idiomas, nuevas tecnolog\u00edas o internacionalizaci\u00f3n), que es lo que priorizaba el tejido productivo; se ha hecho una formaci\u00f3n m\u00e1s general y menos adecuada a las necesidades del tejido productivo. Lo que nos preocupa y nos ocupa es que tampoco ha sido bueno el impacto de la formaci\u00f3n real en las oportunidades de empleo. Sirva como muestra el dato de que la inserci\u00f3n estimada de los alumnos participantes en la convocatoria de 2011 dirigida, por ejemplo, a j\u00f3venes desempleados fue del 16 % o que solo el 12,5 % de los trabajadores formados en las llamadas iniciativas de oferta reconocen que la formaci\u00f3n ha tenido alguna incidencia en su desarrollo profesional. Por tanto, la mejora de la calidad de la formaci\u00f3n y de su eficacia es un reto que tenemos que superar. En segundo lugar, no se ha incorporado hist\u00f3ricamente a la formaci\u00f3n a agentes externos al sistema; el sistema era cerrado, ten\u00eda cierta endogamia, por el papel que se otorg\u00f3 desde el primer momento a los agentes sociales de ser juez y parte. Hemos trabajado en este a\u00f1o de transici\u00f3n para abrir a la concurrencia y a la iniciativa privada un sistema que adolec\u00eda de apertura y de incorporar a nuevos agentes que aportaran su experiencia y sus conocimientos para mejorar la empleabilidad de los trabajadores. En tercer lugar, como concluy\u00f3 la mesa de di\u00e1logo social que evalu\u00f3 el acuerdo de formaci\u00f3n de 2006, el sistema ha sufrido una falta de eficiencia, de transparencia y de deficiencias en la coordinaci\u00f3n. Le pondr\u00e9 un ejemplo a la C\u00e1mara para que lo analice y lo eval\u00fae. La formaci\u00f3n a distancia tradicional consist\u00eda solamente en el mero env\u00edo del material did\u00e1ctico, sin metodolog\u00eda y sin evaluaci\u00f3n de los resultados de ese tipo de formaci\u00f3n; sin embargo, ese modelo de formaci\u00f3n era el que m\u00e1s horas acumulaba hasta 2011. Por tanto, tenemos que superar muchas deficiencias del sistema. Por eso, estamos trabajando en la reforma integral del modelo de formaci\u00f3n para el empleo. <CONTINUED>  Hemos venido trabajando tambi\u00e9n de forma gradual, empezando por la reforma laboral que supuso ya un cambio en la formaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, con un nuevo derecho de los trabajadores a esa formaci\u00f3n que, gracias a esa reforma, reconoc\u00eda por primera vez el Estatuto de los Trabajadores. Abrimos las convocatorias de subvenciones de formaci\u00f3n a la concurrencia de entidades privadas. La colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada es una realidad gracias a esa apertura. Establecimos \u00e1reas prioritarias seg\u00fan las necesidades reales del tejido productivo (nuevas tecnolog\u00edas, innovaci\u00f3n, emprendimiento, internacionalizaci\u00f3n), que es lo que realmente nos piden las empresas. Apostamos -es muy importante, se\u00f1or Anchuelo- por la formaci\u00f3n certificable con el repertorio de certificados de profesionalidad con casi 590 referencias que ofrecen un impulso m\u00e1s a la empleabilidad de los trabajadores. Dotamos de transparencia y objetividad al sistema, apostando por la calidad did\u00e1ctica en los planes de formaci\u00f3n y, sobre todo, por la gesti\u00f3n m\u00e1s eficiente. Estamos impulsando tambi\u00e9n la teleformaci\u00f3n que tiene gran potencial para agilizar la formaci\u00f3n, una modalidad muy utilizada hoy en pa\u00edses avanzados, como Estados Unidos o en muchos pa\u00edses de nuestro entorno europeo, y que sustituye a aquella a la que me refer\u00eda antes de formaci\u00f3n a distancia, que es mucho m\u00e1s tradicional, tiene menos alcance y es menos evaluable; por supuesto, todo ello sin olvidarnos de la apuesta clara de este Gobierno por la formaci\u00f3n profesional dual para que los j\u00f3venes puedan emplearse y formarse a la vez, gracias, por ejemplo, al contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje. Desde que lo modificamos en la reforma laboral esta modalidad contractual ha subido un 70 %. Hay m\u00e1s de 120.000 contratos en el \u00faltimo a\u00f1o y est\u00e1 suponiendo una oportunidad real para los j\u00f3venes para formarse y tener un empleo a la vez. Por tanto, eficiencia, calidad y vinculaci\u00f3n real con el tejido productivo lo hemos introducido de forma gradual en los \u00faltimos dos a\u00f1os y estamos en el <CONTINUED>  punto de partida para hacer la transformaci\u00f3n integral hablando con los interlocutores sociales. Los principios sobre los que estamos hablando son claros, me lo ha o\u00eddo decir en alguna ocasi\u00f3n en esta C\u00e1mara: transparencia, libre concurrencia y evaluaci\u00f3n permanente. Hablamos con ellos para hacer esa reforma que tanto importa al pa\u00eds. Estamos hablando igualmente con las comunidades aut\u00f3nomas y queremos hacer lo mismo con los grupos parlamentarios para que tengamos la mejor formaci\u00f3n para el empleo que suponga oportunidades reales para los trabajadores, as\u00ed como para que los desempleados aceleren su inserci\u00f3n en el mercado de trabajo. <CONTINUED>  Termino dici\u00e9ndole que tenemos tolerancia cero contra el fraude y que en esta reforma vamos a incrementar las actuaciones de control, vamos a potenciar la coordinaci\u00f3n y las incidencias en el sistema, trabajando sobre informaci\u00f3n integrada con todos los agentes para que los casos de corrupci\u00f3n se detecten pronto y se puedan tomar medidas para evitar que haya ese doble fraude contra los espa\u00f1oles que es el fraude a la formaci\u00f3n para el empleo. Desde el Gobierno le pido colaboraci\u00f3n para que su grupo pol\u00edtico aporte iniciativas y reflexiones en este nuevo cambio del modelo, que estar\u00e1 abierto a todos los grupos parlamentarios para que entre todos busquemos el mejor modelo de formaci\u00f3n para el empleo de nuestro pa\u00eds. Much\u00edsimas gracias. (Aplausos).", "who": "36"}, "2": {"text": " Deseo comenzar agradeciendo el tono m\u00e1s sosegado de la ministra que nos permitir\u00e1 tener un debate con m\u00e1s calma. Es cierto que las preguntas orales en el Pleno no son el mejor formato para los debates sosegados. Repito, agradeci\u00e9ndole el tono y la forma, entrando en el fondo y los contenidos, le ped\u00eda compromisos concretos pero en su intervenci\u00f3n ha habido muy pocos. <CONTINUED>  Le dec\u00eda que hay un doble plano: en primer lugar, mirar a lo sucedido, exigencia de responsabilidades. Usted nos dice que no se puede hacer nada m\u00e1s; b\u00e1sicamente el mensaje es que no se puede hacer nada m\u00e1s y que todo se est\u00e1 haciendo ya bien en el ministerio y en la Comunidad de Madrid. Nosotros discrepamos; creemos que el fallo est\u00e1 en el sistema, que hace que los fondos puedan iniciarse en Europa, vayan al Estado, se transfieran a las comunidades, estas los pasen a organizaciones empresariales y a sindicatos que a su vez los subcontratan. Es un sistema, por su complejidad, que es un caldo de cultivo para los problemas; nada lleva a pensar que sean problemas circunscritos a estas dos comunidades. Por eso le decimos que adem\u00e1s de las actuaciones ordinarias, que seguro que se est\u00e1n realizando, se adopten actuaciones extraordinarias; se aplique una actuaci\u00f3n extraordinaria de revisi\u00f3n de expedientes para ver si el problema afecta a otras comunidades, con las consiguientes actuaciones en los tribunales para recuperar lo m\u00e1s posible de ese dinero. Usted nos dice que no se puede hacer m\u00e1s y a\u00f1ade que en la Comunidad de Madrid se est\u00e1 haciendo ya todo bien. Nos consta que no es as\u00ed porque tenemos representaci\u00f3n all\u00ed. Yo le preguntar\u00eda \u00bfy en la Comunidad de Andaluc\u00eda tambi\u00e9n se est\u00e1 haciendo todo bien? Porque usted en el Pleno en otra pregunta oral increpaba al Partido Socialista: \u00a1Devuelvan el dinero de los parados! \u00bfSe est\u00e1 haciendo bien en todas partes? Ser\u00eda este un campo muy inapropiado para el uso partidista, y no deber\u00eda tenerse en cuenta el color del gobernante en cada comunidad. <CONTINUED>  Le dec\u00edamos tambi\u00e9n: miremos al futuro. Igualmente le hac\u00eda unas propuestas concretas que usted ha eludido, y se las recuerdo para que nos conteste si es que las ha eludido por un olvido o porque no est\u00e1 de acuerdo con lo que proponemos. \u00bfNo habr\u00eda que incrementar el papel del Estado en el control del uso de los fondos que se transfieren a las comunidades aut\u00f3nomas? Si se transfieren para cursos de formaci\u00f3n habr\u00eda que seguir el trayecto de ese dinero y comprobar su uso. \u00bfNo deber\u00eda haber una mayor verificaci\u00f3n del uso de esos fondos? Segunda cuesti\u00f3n, pol\u00edticamente fundamental en el debate social y que usted ha eludido por completo, el papel de patronales y sindicatos en estas actividades. Insisto, no queremos demonizar a estas organizaciones que tienen un papel social importante que reconocemos. Creemos que tienen que tener un papel en la planificaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n ocupacional; creemos que tiene sentido que participen incluso en la impartici\u00f3n de cursos en pie de igualdad de certificaci\u00f3n, de concurrencia con otras entidades; pero igualmente creemos que no tiene sentido mantener el modelo actual en que subcontratan con entidades que no tienen que certificarse, por tanto, asumen un papel que corresponde a la Administraci\u00f3n, act\u00faan como intermediarios que suplantan a la Administraci\u00f3n. \u00bfUsted cree que esto debe mantenerse as\u00ed o es una de las cuestiones a reformar? Y en tercer lugar, ha hablado de la calidad de los cursos. Aqu\u00ed hay algunas posibilidades de acuerdo; cosas que compartimos, por ejemplo, la importancia de los certificados de profesionalidad. Creemos que tienen que tener un papel crucial en la reforma, la transparencia y la concurrencia; pero el tema de la concurrencia est\u00e1 ligado intr\u00ednsecamente <CONTINUED>  al que le acabo de plantear de patronales y sindicatos. Si ellos van a poder seguir subcontratando sin necesidad de que esos centros se certifiquen, en esa parte de la formaci\u00f3n no va a haber ninguna concurrencia. Creemos que hay que aumentar la calidad de los centros, y para eso hacen falta recursos; es dif\u00edcil aumentar la calidad recortando los recursos. La formaci\u00f3n reglada, el sistema educativo, la propia formaci\u00f3n profesional p\u00fablica deber\u00edan tener un papel en la impartici\u00f3n de estos cursos -habr\u00eda que dar m\u00e1s posibilidades de elecci\u00f3n a los parados- y compartimos la importancia de la evaluaci\u00f3n de resultados. <CONTINUED>  Por favor, le pido que en su segunda intervenci\u00f3n responda a estas cuestiones concretas, muy particularmente al papel de patronal y sindicatos y si cree realmente que no se puede hacer m\u00e1s en la investigaci\u00f3n de lo que ha sucedido. En esta cuesti\u00f3n es cierto que hay muchos intereses creados, pero ninguno deber\u00eda estar por encima del m\u00e1s importante en este tema, que es el inter\u00e9s de tantos millones de parados necesitados de formaci\u00f3n como hay en nuestro pa\u00eds. (Aplausos).", "who": "17"}, "3": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or Anchuelo, igual no me ha o\u00eddo bien, pero se lo he dicho con toda claridad. Se revisan los expedientes en todo el territorio nacional, se hace de forma ordinaria siguiendo los controles del sistema que tenemos actualmente. Le he dicho tambi\u00e9n al final de mi intervenci\u00f3n que seguimos reforzando las actuaciones de control del Servicio P\u00fablico de Empleo y estamos trabajando con las comunidades aut\u00f3nomas para que se refuercen. Como usted conoce, la fiscalizaci\u00f3n de los fondos gestionados directamente por las comunidades aut\u00f3nomas corresponde a las comunidades aut\u00f3nomas por sentencia del Tribunal Constitucional. Por tanto, el Gobierno y el ministerio van a trabajar para coordinar y mejorar su eficiencia en la lucha contra el fraude, pero tenemos que respetar competencialmente lo que nuestra Constituci\u00f3n se\u00f1ala con toda claridad. Por otra parte, vamos a actuar con las comunidades aut\u00f3nomas manejando informaci\u00f3n integrada -es muy importante- sobre entidades, cursos, trabajadores y empresas para facilitar la lucha contra el fraude. Tenemos en marcha un buz\u00f3n que agiliza la difusi\u00f3n y la visibilidad de situaciones fraudulentas que va a evitar que se repitan en el futuro, y tambi\u00e9n se aumentar\u00e1n las sanciones para los casos de malas pr\u00e1cticas con garant\u00edas de un justo reparto de responsabilidades. <CONTINUED>  Como le dec\u00eda, el Gobierno no ha estado quieto; cr\u00e9ame que el Gobierno ha estado muy activo desde el primer momento porque los elementos del sistema as\u00ed lo requer\u00edan. Desde el primer momento quisimos mejorar el subsistema de formaci\u00f3n para el empleo e impulsamos la concurrencia competitiva -algo que no se hab\u00eda hecho hist\u00f3ricamente en este pa\u00eds- para mejorar de forma m\u00e1s eficaz y gestionar de modo m\u00e1s transparente. Estamos teniendo resultados concretos, se\u00f1or Anchuelo, y lo deber\u00eda reconocer. Por ejemplo, se ha reducido a la mitad, del 20 al 10 %, la posibilidad de justificar como costes asociados la gesti\u00f3n vinculada al sistema de formaci\u00f3n y se ha suprimido por completo la f\u00f3rmula que exist\u00eda de gastos de dif\u00edcil justificaci\u00f3n. Por tanto, se han ordenado y limitado los supuestos de admisi\u00f3n de incidencia que se produc\u00edan a lo largo de todo el proceso formativo y que tantas disfunciones ha creado en el sistema en el pasado. Se ha impulsado la teleformaci\u00f3n con la impartici\u00f3n de acciones formativas para mejorar la eficacia y se han publicado simult\u00e1neamente por primera vez todas las normas de valoraci\u00f3n t\u00e9cnica y de financiaci\u00f3n e instrucciones de justificaciones de coste en el momento mismo de la publicaci\u00f3n de las convocatorias. El resultado es claro: con menos de la mitad del presupuesto que en 2011 el n\u00famero de planes presentados a las convocatorias de ayudas en 2012 se ha multiplicado por dos, y en 2013 los datos indican que tambi\u00e9n se superar\u00e1n todos los niveles anteriores. Lo m\u00e1s importante, se\u00f1or Anchuelo, es que se ha aumentado en casi un 10 % el importe de la subvenci\u00f3n que llega directamente a la actividad puramente formativa y se ha disminuido notablemente, en un 27 %, el coste medio hora-alumno respecto a la \u00faltima convocatoria; es decir, hacemos m\u00e1s formaci\u00f3n con menos coste gracias a la concurrencia competitiva. En el caso de la convocatoria dirigida a j\u00f3venes desempleados el coste medio hora-alumno se ha reducido tambi\u00e9n un 27 % en un solo a\u00f1o. Ese es el camino que tenemos que recorrer. <CONTINUED>  Como le he comentado, el Gobierno trabaja con los interlocutores sociales y con las comunidades aut\u00f3nomas para hacer ese modelo m\u00e1s transparente, con concurrencia competitiva y por supuesto con evaluaci\u00f3n permanente, para que no tengamos los escasos resultados del pasado en empleabilidad e inserci\u00f3n en el mercado de trabajo. Le quiero asegurar que estamos trabajando para que el nuevo modelo asegure que cada euro destinado a la formaci\u00f3n va a la formaci\u00f3n, porque es lo que necesitan no solo nuestros desempleados para volver al mercado de trabajo -formarse, ser m\u00e1s empleable y tener m\u00e1s <CONTINUED>  oportunidades-, sino tambi\u00e9n los que ya est\u00e1n trabajando para tener mejores empleos y m\u00e1s remunerados. Por tanto, creo que en esto coincidimos. Se\u00f1or Anchuelo, yo me he tomado la molestia de leer su programa electoral sobre estas materias, y en los puntos 93 y 94 dec\u00edan que hab\u00eda que mejorar las pol\u00edticas activas de empleo basadas en la formaci\u00f3n de parados; hablaban de establecer sistemas de evaluaci\u00f3n de la calidad y eficiencia de los cursos de formaci\u00f3n de desempleados. En esa l\u00ednea estamos trabajando desde hace dos a\u00f1os y vamos a hacerlo de forma definitiva con esta reforma integral del modelo en la que espero contar con sus aportaciones. <CONTINUED>  Me preguntaba sobre la patronal y los sindicatos, y se lo digo con toda honestidad: no se puede generalizar porque haya determinadas personas que cometan conductas fraudulentas. Los sindicatos y la patronal tienen que estar en el dise\u00f1o de la formaci\u00f3n. Lo que tenemos que ver entre todos es si tienen que estar en la gesti\u00f3n de la formaci\u00f3n. Nosotros estamos haciendo propuestas en ese trabajo conjunto que estamos desarrollando en el di\u00e1logo social. Tenemos que avanzar hacia ese modelo de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, de concurrencia competitiva para lograr una mayor transparencia y tambi\u00e9n una mayor evaluaci\u00f3n y mejores resultados del modelo. Insisto, no podemos demonizar todo lo que se hace, porque hay gente que trabaja bien. Lo que s\u00ed le digo es que el Gobierno tiene tolerancia cero con el fraude, que lo vamos a perseguir hasta el final y que espero la colaboraci\u00f3n de todas las comunidades aut\u00f3nomas. Pero tambi\u00e9n le sugiero que reconozca que cada uno tiene, tanto el Gobierno como las comunidades aut\u00f3nomas, su \u00e1mbito de responsabilidad porque para eso est\u00e1n las sentencias del Tribunal Constitucional. Reitero que lo tenemos que hacer entre todos, que es un modelo fundamental para mejorar la empleabilidad de los trabajadores y, sobre todo, para formar a los que hoy est\u00e1n en el desempleo y conseguir que con esa formaci\u00f3n hagan una transici\u00f3n lo m\u00e1s r\u00e1pida posible al mercado de trabajo. El Gobierno est\u00e1 en esa idea y est\u00e1 trabajando intensamente en esa l\u00ednea. Espero que el Grupo Parlamentario Uni\u00f3n Progreso y Democracia y todos los grupos de esta C\u00e1mara colaboremos para trabajar en este nuevo modelo, que ser\u00e1 fuente de oportunidades para muchos trabajadores que todav\u00eda no han encontrado empleo en nuestro mercado de trabajo. <CONTINUED>  Much\u00edsimas gracias, se\u00f1or Anchuelo. Much\u00edsimas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "36"}}, "question": "    - DEL GRUPO PARLAMENTARIO DE UNI\u00d3N PROGRESO Y DEMOCRACIA, AL GOBIERNO\n    SOBRE LAS MEDIDAS QUE PIENSA ADOPTAR PARA REFORMAR LA FORMACI\u00d3N\n    PROFESIONAL PARA EL EMPLEO A FIN DE GARANTIZAR SU EFICACIA Y ELIMINAR EL\n    FRAUDE. (N\u00famero de expediente 172/000229).", "36": {"inter": [1, 3], "surname": "B\u00e1\u00f1ez Garc\u00eda"}, "17": {"inter": [0, 2], "surname": "Anchuelo Crego"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente 172/000229"}, "16": {"295": {"inter": [4], "surname": "Pic\u00f3 i Azanza"}, "31": {"inter": [1], "surname": "Azpiazu Uriarte"}, "question": "    - DEL GRUPO PARLAMENTARIO MIXTO (SE\u00d1ORA ORAMAS), SOBRE LAS PROSPECCIONES\n    DE HIDROCARBUROS FRENTE A LAS COSTAS CANARIAS DE LAS ISLAS DE LANZAROTE Y\n    FUERTEVENTURA. (N\u00famero de expediente 173/000153).", "226": {"inter": [6], "surname": "Mariscal Anaya"}, "inter_dict": {"0": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00edas, traemos hoy la moci\u00f3n consecuencia de la interpelaci\u00f3n que mantuve con el ministro Soria y quiero recordar aqu\u00ed c\u00f3mo pudimos desmontar el otro d\u00eda todas las falacias y las falsas verdades que se plantean en el debate del petr\u00f3leo. Pudimos demostrar que la afirmaci\u00f3n que hace el ministerio sobre que el petr\u00f3leo es una fuente de riqueza a la que no se puede renunciar y que ning\u00fan pa\u00eds del mundo lo har\u00eda es falsa. Noruega, Rusia, Canad\u00e1, California, Francia, Brasil y Nueva Zelanda han renunciado por causas medioambientales a prospecciones en determinados lugares con riqueza en biodiversidad. La segunda afirmaci\u00f3n ser\u00eda que el petr\u00f3leo crear\u00eda empleo y que con las tasas de paro de Canarias es absurdo negarse a ello, pero pudimos demostrar que las prospecciones de Repsol se van a realizar solo con una plataforma tipo barco y que solo generar\u00eda 200 puestos de trabajo, siendo la mayor\u00eda, como dijimos, de personal no cualificado, y que con un complejo hotelero se crear\u00edan m\u00e1s puestos de trabajo que con una terminal de Repsol. Se dijo que la normativa espa\u00f1ola y europea reduce a riesgo cero la posibilidad de que existe un derrame. No hay tecnolog\u00eda en el mundo que garantice que no pueda haber un derrame. Tambi\u00e9n se dijo que para que lo extrajese Marruecos lo hici\u00e9ramos nosotros y los riesgos ser\u00edan los mismos. No es cierto, las prospecciones en Marruecos son a 500 metros de profundidad y en Canarias <CONTINUED>  son a 3.500, son bolsas distintas. El petr\u00f3leo se va a quedar ah\u00ed. Todav\u00eda no existe una tecnolog\u00eda que garantice que una aver\u00eda a 3.500 metros se pueda resolver. Ustedes dec\u00edan que Canarias podr\u00eda tener un impuesto para compensar de los riesgos. 200 millones de euros es la cantidad que el Gobierno del Partido Popular ha quitado en un solo a\u00f1o del convenio de carreteras con los planes de empleo que ha eliminado este a\u00f1o. Asimismo, afirmaba que el petr\u00f3leo es compatible con el turismo. No es compatible, el 50 % de la econom\u00eda de Lanzarote y Fuerteventura depende del turismo en puestos directos, pero el cien por cien depende del turismo y el 30 % de toda la econom\u00eda canaria. \u00bfQu\u00e9 van a hacer m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de canarios si tenemos un derrame y se va al garete nuestra tierra? \u00bfVolver a Venezuela, como dijimos el otro d\u00eda? Tambi\u00e9n ignoran las consecuencias no solo para los ricos fondos marinos y costas sino el suministro de agua de Lanzarote y Fuerteventura. Lo dec\u00edamos el otro d\u00eda, el cien por cien del agua en Lanzarote y Fuerteventura es desalada. Si hay un derrame, \u00bfqu\u00e9 agua potable van a tener esas islas durante varios a\u00f1os? Por \u00faltimo, dijo: solo estoy dando el permiso de exploraci\u00f3n, \u00fanicamente para saber lo que hay. En eso minti\u00f3 el ministro y no le pude replicar porque lo dijo al final. No es cierto, la Ley de Hidrocarburos, en su punto 9.2, especifica que quien investiga tiene el derecho a la concesi\u00f3n de la explotaci\u00f3n. Est\u00e1 claro, nadie va a invertir 100 millones de euros en una investigaci\u00f3n si no tiene la garant\u00eda de que autom\u00e1ticamente tiene el derecho, una vez presentada la documentaci\u00f3n, de la explotaci\u00f3n. Por eso presentamos esta moci\u00f3n. Por cierto, se va a votar por puntos separados, con lo cual el primer punto es exactamente el que aprob\u00f3 el Parlamento de Baleares y el que se aprob\u00f3 en el Senado. <CONTINUED>  En primer lugar, pedimos que se suspendan temporalmente las prospecciones en ese punto y que se inicie un periodo de negociaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas. <CONTINUED>  En segundo lugar, ante la afirmaci\u00f3n del Partido Popular de que el pueblo canario apoya las prospecciones petrol\u00edferas, le planteamos lo que han pedido el Parlamento de Canarias y todas las instituciones canarias, y el Gobierno de la naci\u00f3n est\u00e1 pendiente de dar una respuesta: que se celebre un refer\u00e9ndum, pregunten a los canarios. Si ustedes creen que el pueblo canario apoya las prospecciones, hagan un refer\u00e9ndum. <CONTINUED>  En tercer lugar, que en la declaraci\u00f3n de impacto se tengan en cuenta los valores de la zona LIC. Diez expedientes en zona LIC, el de los m\u00e1s avanzados y m\u00e1s estudiados el de Canarias, y resulta que solo se mandan a Bruselas nueve. Se excluye el de Canarias y se mete en un caj\u00f3n. Eso no quiere decir que en el informe de impacto se tengan en cuenta esa declaratoria y esos valores excepcionales de biodiversidad y naturales que tiene esa zona y que tenga la m\u00e1xima protecci\u00f3n en esa declaraci\u00f3n de impacto. <CONTINUED>  En cuarto lugar, se abre un nuevo periodo de exposici\u00f3n p\u00fablica por la abundante documentaci\u00f3n que Repsol ha incorporado a la petici\u00f3n del ministerio. Tenemos una novedad hoy. El Cabildo de Fuerteventura ha recibido hoy una notificaci\u00f3n y, ante la abundante documentaci\u00f3n, le dan quince d\u00edas de plazo al Cabildo de Fuerteventura para alegar lo que considere conveniente. Eso no es un periodo de exposici\u00f3n p\u00fablica, tiene que abrirse a los 11.000 ciudadanos, a toda la sociedad canaria que hizo alegaciones en el primer periodo. Esto nos da la raz\u00f3n de que faltaban documentos, porque bien que se ha dedicado a decir el secretario de Estado de Energ\u00eda que el documento estaba completo y que en ning\u00fan caso se iba a volver a someter a exposici\u00f3n p\u00fablica, y ustedes lo que hacen es que determinadas instituciones puedan ver todo ese tocho de documentaci\u00f3n que Repsol no hab\u00eda presentado. No, un nuevo periodo de exposici\u00f3n p\u00fablica. Si ustedes de todas formas van a dar la licencia, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s les da tres meses m\u00e1s de exposici\u00f3n p\u00fablica? \u00bfPor qu\u00e9 esas prisas? Y llegamos al tema de las prisas. Resulta que no se ha hecho una trasposici\u00f3n a la normativa espa\u00f1ola de la nueva normativa comunitaria que es mucho m\u00e1s exigente con las petroleras en las condiciones de licencia. Nosotros les pedimos que se paralice tambi\u00e9n temporalmente el permiso hasta que se trasponga la normativa europea a la normativa espa\u00f1ola. <CONTINUED>  Hoy quiero decirles sinceramente una cosa. Les recuerdo, como dec\u00eda el otro d\u00eda, la reflexi\u00f3n de un presidente de una comunidad aut\u00f3noma diciendo que, por encima de su condici\u00f3n de presidente del PP de Baleares, era presidente de una comunidad aut\u00f3noma y el petr\u00f3leo de Baleares es el turismo y, dijera lo que dijera su partido, ellos dec\u00edan no al petr\u00f3leo. Eso se lo tengo que decir a los diputados canarios: por encima de los diputados del PP, son diputados canarios. Que pueda haber o no un derrame est\u00e1 ah\u00ed y no hay tecnolog\u00eda que no lo garantice, pero nuestra tierra no se puede ir al garete por una decisi\u00f3n equivocada cuando todav\u00eda no hay tecnolog\u00edas para evitar o minimizar los riesgos en unas condiciones que no son ni siquiera las que tiene actualmente la normativa europea y con unas prisas que ponen en juego el futuro de todos los canarios. Nuestra tierra produce un sentimiento importante con respecto a la naturaleza y nuestra historia es la de la emigraci\u00f3n, como cont\u00e9 el otro d\u00eda. Nunca permitamos que los canarios tengan que volver a coger una maleta por una irresponsabilidad y por unas prisas que no proceden. Si pasa algo, <CONTINUED>  que los que ten\u00edamos la decisi\u00f3n no seamos culpables por haber tomado decisiones pol\u00edticas priorizando decisiones irresponsables, precipitadas y, sobre todo, sin tener en cuenta los intereses de una comunidad aut\u00f3noma que es de las m\u00e1s ricas en biodiversidad del mundo. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos).", "who": "278"}, "1": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1oras diputadas, se\u00f1ores diputados, vaya por delante nuestro apoyo a la moci\u00f3n presentada por Coalici\u00f3n Canaria y defendida con s\u00f3lidos argumentos por la diputada Ana Oramas. <CONTINUED>  Lo que en el fondo solicita la proponente es que el Gobierno del se\u00f1or Rajoy muestre un mayor talante democr\u00e1tico en una cuesti\u00f3n que es muy importante para el futuro econ\u00f3mico de las islas Canarias. Le piden al Gobierno que hable y negocie con las instituciones canarias, con su Gobierno y con su Parlamento, que los canarios puedan opinar sobre esta cuesti\u00f3n, que adem\u00e1s de los intereses de las petroleras, el inter\u00e9s de los canarios ha de tenerse en cuenta; es m\u00e1s, que los intereses de los ciudadanos deben primar sobre los intereses empresariales. Tambi\u00e9n se solicita al Gobierno que las garant\u00edas, en caso de que se lleguen a explotar los recursos petrol\u00edferos, sean m\u00e1ximas y, por lo tanto, se aplique la directiva comunitaria pendiente de trasponer y no la anterior, porque es m\u00e1s garantista. Los ciudadanos canarios y el turismo canario, su principal sector econ\u00f3mico, solicitan, piden y exigen al Gobierno que se gestione este asunto con total transparencia. Esto es lo que pide la iniciativa al Gobierno: consulta, transparencia y acuerdo. Creo que es dif\u00edcil oponerse a ello y es por lo que desde el Grupo Vasco votaremos favorablemente. <CONTINUED>  Muchas gracias.", "who": "31"}, "2": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1ora Oramas, usted ya ha anunciado que va a pedir una votaci\u00f3n separada de los cinco puntos de su moci\u00f3n y yo le adelanto que apoyaremos algunos pero otros no podemos, y no podemos porque, aunque usted se ha centrado en el procedimiento y parece que todo el problema que hay con las prospecciones petrol\u00edferas tiene que ver con si se respetan o no determinados procedimientos, la voluntad popular, etc\u00e9tera, usted no ha ido al fondo de la cuesti\u00f3n, creo adem\u00e1s que la est\u00e1 escondiendo. Esto ya se ha convertido en usual, en algo patol\u00f3gico cada vez que se habla en esta C\u00e1mara de pol\u00edtica energ\u00e9tica. Se ve que estamos en la \u00e9poca del prohibido prohibir y del pensamiento m\u00e1gico y, por lo tanto, no hay problemas energ\u00e9ticos y esto se soluciona simplemente deseando que se solucione solo. Pero usted sabe que esto no es as\u00ed. <CONTINUED>  Por ejemplo, usted ha ignorado por completo la relaci\u00f3n directa que existe -y seguro que usted la conoce mejor que yo, aunque le aseguro que me he informado a fondo- entre algunos indicadores tercermundistas que hay en Canarias, como un paro alt\u00edsimo, y que sigue habiendo emigraci\u00f3n, por cierto de gente joven y con talento, debido al r\u00e9gimen proteccionista que hay en Canarias de su modelo econ\u00f3mico tanto por la v\u00eda fiscal como por la v\u00eda de la sobreprotecci\u00f3n del turismo, y he de decirle que desde luego ha hecho usted un buen lobby del sector tur\u00edstico canario, pero yo tambi\u00e9n conozco Canarias, yo tambi\u00e9n represento a los canarios y s\u00e9 que en Canarias hay mucha gente que se tiene que ir de Canarias porque no tiene futuro fuera del turismo. \u00bfY qu\u00e9 ocurre con esta gente, que es sobre todo gente joven? \u00bfTienen que resignarse a dedicarse solamente al sector hostelero y, si no, marcharse de all\u00ed? \u00bfNo tienen derecho a que se abran nuevas perspectivas para un cambio del modelo econ\u00f3mico? \u00bfNo hay un problema desde el punto de vista energ\u00e9tico en Canarias precisamente para favorecer ese cambio de modelo econ\u00f3mico? \u00a1Pues claro que lo hay! Usted sabe perfectamente, aunque tampoco le ha o\u00eddo decir nada al respecto, que, por ejemplo, la energ\u00eda en Canarias est\u00e1 subvencionada por todos los espa\u00f1oles, por los famosos costes extrapeninsulares que el a\u00f1o pasado ascendieron a cerca de 2.000 millones de euros, buena parte de ellos son generados en Canarias, y eso lo pagamos todos los espa\u00f1oles en nuestra factura de la luz a trav\u00e9s de una tasa. Eso es solidaridad. Por cierto, para mi grupo, que es de los pocos que defienden esto, solidaridad correcta. Nos parece muy bien que el Estado democr\u00e1tico, que para eso existe, redistribuya recursos. Pero es que ustedes no quieren redistribuir recursos, solo quieren <CONTINUED>  subvenciones, y esto es incorrecto porque a la gente hay que decirle la verdad y, si hacemos refer\u00e9ndums, habr\u00eda que defender que se hagan refer\u00e9ndums para todo. Imag\u00ednese lo que ocurrir\u00eda si se hace un refer\u00e9ndum en comunidades que son las que m\u00e1s aportan a la solidaridad interterritorial sobre si hay que mantener esa solidaridad. Pues probablemente saldr\u00eda que no. \u00bfPor qu\u00e9 van a ser m\u00e1s altruistas si ustedes deciden que s\u00ed quieren subvenciones para la energ\u00eda en Canarias pero no quieren correr ning\u00fan riesgo con un recurso que en Espa\u00f1a es particularmente escaso, sumamente caro y del que no podemos prescindir? Porque, digan ustedes lo que digan, aunque en el futuro -que ya veremos- se pudiera prescindir completamente de los hidrocarburos, el hecho es que, a d\u00eda de hoy, el 46 % de la energ\u00eda b\u00e1sica, si no estoy equivocado, sigue viniendo de los hidrocarburos y no se puede sustituir por renovables. <CONTINUED>  Y hablando de renovables, cuesti\u00f3n a la que usted tambi\u00e9n ha aludido, ustedes gobiernan en Canarias desde el a\u00f1o 1993 -no est\u00e1 nada mal, \u00a1felicidades!-, pero han hecho muy poco por inversiones de renovables en Canarias, que tiene, por cierto, grandes recursos. En cambio, han preferido las subvenciones, aunque de esto no se habla. Por ejemplo, no han hecho ustedes pr\u00e1cticamente nada sobre geotermia, que en Canarias es un recurso interesant\u00edsimo y adem\u00e1s de una enorme potencialidad. Seg\u00fan he visto, me parece que hasta hace pocos a\u00f1os solo hab\u00eda 7.200 kilovatios instalados de energ\u00eda geot\u00e9rmica. \u00a1Es rid\u00edculo! \u00a1Si se ha calculado que solo el Teide produce diariamente 100 megavatios! \u00bfPor qu\u00e9 no han hecho ustedes algo para esto? No invierten en geot\u00e9rmica, no quieren ver si hay recursos petrol\u00edferos -que, por cierto, no son solo de los canarios sino que ser\u00edan del conjunto de los espa\u00f1oles puesto que est\u00e1n en aguas territoriales espa\u00f1olas-, ignoran el hecho -y es un riesgo muy cierto- de que Marruecos, que tiene una normativa medioambiental much\u00edsimo m\u00e1s laxa que la nuestra, y no digamos que la europea, puede perfectamente, gracias a los m\u00e9todos de perforaci\u00f3n horizontal que existen, que llegan hasta 30 kil\u00f3metros del punto de perforaci\u00f3n, llevarse ese petr\u00f3leo con los mismos riesgos para Canarias o quiz\u00e1s peores. Y de eso no dicen nada, lo ocultan todo. <CONTINUED>  Hay pa\u00edses como Noruega que tienen el 35 % de su PIB, nada menos, procedente de los hidrocarburos y gracias a eso han podido desarrollar un Estado de bienestar que es la envidia de todo el mundo. Noruega extrae sus hidrocarburos del Atl\u00e1ntico norte, que es un mar mucho m\u00e1s peligroso y arriesgado que el Atl\u00e1ntico sur a la altura de Canarias, y sin embargo no ha habido accidentes y es compatible con un turismo de muy alta calidad y con un medio ambiente tambi\u00e9n envidiable. \u00bfPor qu\u00e9? Porque en Noruega han decidido tener un modelo de extracci\u00f3n de hidrocarburos racional, sostenible y de una alta seguridad. Esto es lo que hay que exigir. Creo que ustedes tienen que explicar a los canarios y al resto de los espa\u00f1oles qu\u00e9 quieren, si parecerse algo a Noruega o parecerse a pa\u00edses con un oligopolio econ\u00f3mico en este caso del sector tur\u00edstico, del cual ustedes defienden sus intereses y se despreocupan de los intereses de una gran parte de la poblaci\u00f3n canaria que est\u00e1 en paro y que no tiene futuro econ\u00f3mico por ese modelo de solo turismo y playa. No puede ser. Adem\u00e1s, ustedes mismos han asumido otros riesgos, como la especializaci\u00f3n del puerto de Las Palmas de Gran Canaria precisamente en buques gaseros, petroleros, etc\u00e9tera. \u00bfY esto les estorba, no les interesa? Claro que les interesa. \u00bfNo tiene tambi\u00e9n riesgos relacionados con la manipulaci\u00f3n de petr\u00f3leo? Pues claro que los tiene. <CONTINUED>  Vamos a apoyar algunos de sus puntos, como digo, los de mayores garant\u00edas medioambientales, no el del refer\u00e9ndum porque es absolutamente demag\u00f3gico e insolidario con el resto de los espa\u00f1oles y desde luego tampoco el del filibusterismo de exigir que se pongan ya en actuaci\u00f3n determinados informes que todav\u00eda, por lo visto, o no han emitido o no los han presentado o tienen que ver con directivas europeas. Adem\u00e1s, no hagan trampa porque ustedes saben que las directivas europeas son de obligada trasposici\u00f3n. Luego espero que tarde o temprano se traspongan, aunque espero que sea pronto para que no nos vuelvan a multar. <CONTINUED>  Muchas gracias.", "who": "235"}, "3": {"text": " Se\u00f1or presidente, se\u00f1or\u00edas, gobernar es fundamentalmente tomar decisiones, optar. En el tema que hoy nos trae aqu\u00ed es evidente que el Gobierno del Partido Popular ha optado, est\u00e1 optando, porque lo que se plantea es un conflicto de intereses. En estos momentos claramente los intereses de Repsol son contrarios a los intereses del pueblo canario, a los intereses de la econom\u00eda canaria, y ustedes optan claramente por ponerse al servicio de Repsol y no les importan las consecuencias. Estamos hablando de un tema que es muy importante, muy trascendente, no es una decisi\u00f3n m\u00e1s, es una decisi\u00f3n que puede marcar el futuro de toda una comunidad. Por tanto, nosotros vemos encajable <CONTINUED>  perfectamente en este caso que se d\u00e9 el derecho a decidir a los canarios y a las canarias sobre este tema, porque es algo que puede marcar el futuro de toda una poblaci\u00f3n. Por eso, creemos que en estos momentos todav\u00eda cabe reflexionar, todav\u00eda cabe situarnos y optar por los intereses de Canarias, por los intereses de la econom\u00eda y del medio ambiente canario, por la defensa de unos intereses a los que hoy el Gobierno da la espalda. Por eso, nuestro grupo, que comparte en su totalidad los puntos que se nos presentan, tambi\u00e9n tiene inter\u00e9s en que se haga un debate y no solamente en relaci\u00f3n con Canarias, sino sobre lo que significa poner la econom\u00eda al servicio de determinados intereses. Claro que en estos momentos se est\u00e1 menospreciando en este Gobierno todo lo que tiene relaci\u00f3n con las renovables, porque hay un inter\u00e9s, se opta; gobernar es optar y este Gobierno ha optado por Repsol, ha optado por los intereses de las el\u00e9ctricas que no coinciden con los intereses de la mayor\u00eda, en este caso ya de todo el Estado espa\u00f1ol, cuando el Gobierno est\u00e1 marginando y despreciando todo lo que signifique la apuesta por las renovables. (El se\u00f1or presidente ocupa la Presidencia). <CONTINUED>  Creemos que es importante que este Parlamento debata y sea coherente, que este Parlamento discuta y nos lleve a determinar qu\u00e9 significa realmente los peligros que entra\u00f1a. Se han dicho algunos. Se ha dicho claramente c\u00f3mo el Gobierno ha utilizado la demagogia, y es muy grave llegar a Canarias y querer jugar con una situaci\u00f3n de paro realmente alarmante. Es evidente que tambi\u00e9n tenemos que replantearnos el turismo, por supuesto. Nosotros creemos que el actual modelo tur\u00edstico no genera el suficiente empleo, que el actual modelo tur\u00edstico tiene que cambiar, pero no podemos cambiar el oro del turismo por una cosa incierta y que adem\u00e1s nunca va a crear empleo, como pueden ser estas prospecciones o como puede ser la industria petrolera. <CONTINUED>  Por lo tanto, no vayan ustedes a Canarias a jugar con los problemas de la gente, a situarles ante una necesidad y ofrecerles una zanahoria porque detr\u00e1s de ella puede estar el abismo, porque hay mucha gente que puede creer en la zanahoria, y esa es una irresponsabilidad que les puede llevar a caer en el abismo de forma irreversible. Estamos jugando con una posibilidad de acabar con una de las industrias m\u00e1s s\u00f3lidas que puede haber en Canarias y en el resto del Estado, que es el turismo, pero tambi\u00e9n con una de las industrias m\u00e1s vol\u00e1tiles, como es el turismo, que es tremendamente vol\u00e1til. Ya solamente el anuncio est\u00e1 creando problemas en la industria tur\u00edstica porque genera incertidumbre y debilita la opci\u00f3n tur\u00edstica de Canarias, solamente con el anuncio de que se puedan llevar a cabo estas prospecciones. Por lo tanto, hay que ser un poco m\u00e1s riguroso y m\u00e1s serio a la hora de definir y de hablar. No se puede decir una cosa en Canarias, incluso votar algo en el Parlamento canario, y luego venir aqu\u00ed y, como mandan los intereses, manda Repsol y manda el se\u00f1or Rajoy, cambiar no solamente las palabras sino que hasta puede cambiar el voto. Por eso, nuestro grupo quiere que este tema no pase como un tema m\u00e1s de tr\u00e1mite, que de verdad sirva para hacer una reflexi\u00f3n de c\u00f3mo no podemos poner la econom\u00eda, la vida y el medio ambiente de este pa\u00eds al servicio de empresas que no tienen ning\u00fan coraz\u00f3n, que no tienen ninguna sensibilidad, que solamente buscan el inter\u00e9s econ\u00f3mico y que hoy pueden estar en Canarias, ma\u00f1ana en la Amazonia y pasado ma\u00f1ana en otro lugar del mundo, y no les importa destrozar la Amazonia o destrozar Canarias porque el inter\u00e9s econ\u00f3mico no tiene fronteras y mucho menos patria. Por eso, nuestro grupo va a apoyar, reconociendo la solidez de la argumentaci\u00f3n, todos los puntos de la moci\u00f3n que se nos presenta. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "81"}, "4": {"text": " Presidente, desde el esca\u00f1o avanzo que el Grupo Parlamentario de Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 va a votar favorablemente la moci\u00f3n consecuencia de interpelaci\u00f3n urgente que presenta Coalici\u00f3n Canaria y ello por el estricto respeto a la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias y a las decisiones que emanan de su Parlamento. <CONTINUED>  Respetamos el punto de vista consensuado en el Parlamento canario y que lleva a considerar que este tipo de explotaciones pueden representar un riesgo potencial, tanto para el medio ambiente marino como para la actividad en los sectores pesquero y tur\u00edstico. Por tanto, entendemos pertinente no asumir las consecuencias de un posible proyecto de prospecciones petrol\u00edferas en su territorio. Cierto es tambi\u00e9n que las prospecciones de hidrocarburos, en caso de tener \u00e9xito, podr\u00edan aportar una gran ventaja que es la de reducir la dependencia en la importaci\u00f3n de gas y petr\u00f3leo y aportar inversi\u00f3n y empleo a la comunidad aut\u00f3noma afectada. Pero, como he dicho, la ponderaci\u00f3n que haga la comunidad aut\u00f3noma afectada de los pros y contras debe ser respetada, y esa es la opini\u00f3n que defiende Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3. <CONTINUED>  En segundo lugar, vamos a dar nuestro apoyo a esta moci\u00f3n porque somos partidarios de que cualquier decisi\u00f3n en materia de permisos de investigaci\u00f3n, e incluso explotaci\u00f3n de hidrocarburos, recaiga sobre las comunidades aut\u00f3nomas afectadas y no sobre el Estado. Desde nuestra perspectiva, todas las competencias ejecutivas en materia de hidrocarburos deber\u00edan atribuirse a las comunidades aut\u00f3nomas involucradas, puesto que son estas administraciones p\u00fablicas las que tienen m\u00e1s capacidad para canalizar de forma eficiente todos los intereses de las partes afectadas. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00edas, a nuestro juicio, como hemos expresado en reiteradas ocasiones, la prioridad energ\u00e9tica a medio plazo en Espa\u00f1a no debe pasar por una intensificaci\u00f3n de su dependencia de los combustibles f\u00f3siles, sino por una acci\u00f3n decidida en materia de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica como la que promueve Europa, y es necesario mejorar la penetraci\u00f3n de energ\u00edas renovables, especialmente en el \u00e1mbito de energ\u00eda distribuida, y apostar decididamente por las energ\u00edas limpias y tambi\u00e9n por la cogeneraci\u00f3n. En cualquier caso, es necesario establecer de una manera muy precisa los costes y los supuestos beneficios que de cualquier proyecto podr\u00edan resultar para que se tome una decisi\u00f3n \u00f3ptima que responda al inter\u00e9s general, aunque repetimos -y lo quiero dejar muy claro- que entendemos que la decisi\u00f3n \u00faltima pasa por el estricto respeto a lo que la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias y a lo que la mayor\u00eda de su Parlamento consideren. <CONTINUED>  Por \u00faltimo, tambi\u00e9n quiero dejar constancia de que nuestro grupo parlamentario, como ya puso de manifiesto ayer con ocasi\u00f3n del debate de la proposici\u00f3n de ley formulada por el Grupo Parlamentario de La Izquierda Plural, reclama analizar muy bien proyecto por proyecto con ayuda de expertos, ver si responde a las exigencias desde el punto de vista medioambiental y de actividad econ\u00f3mica general y tener presentes sobre todo los posibles costes sociales asociados a dicha actividad. <CONTINUED>  Muchas gracias, se\u00f1or presidente.", "who": "295"}, "5": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Compartimos punto por punto la moci\u00f3n consecuencia de interpelaci\u00f3n presentada por Coalici\u00f3n Canaria-Nueva Canarias, y supongo que el Partido Popular hoy tambi\u00e9n dir\u00e1 que la comparte, porque voy a recordar esas declaraciones de Gonz\u00e1lez Pons afirmando que ese petr\u00f3leo que destruir\u00e1 el mar y el turismo no dar\u00eda beneficios m\u00e1s que a la multinacional que se lo lleve. Compartimos las declaraciones de Gonz\u00e1lez Pons, de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Valenciana, de la Administraci\u00f3n y de la sociedad de Baleares y de la Administraci\u00f3n y la sociedad canaria. Llevamos a\u00f1os luchando por nuestras costas, por nuestro mar y por nuestras islas. Todo empez\u00f3 en 2001, como saben, cuando el Gobierno de Aznar, mediante real decreto, autoriz\u00f3 prospecciones a Repsol, y el Cabildo de Lanzarote, gobernado por los socialistas, recurri\u00f3 tal autorizaci\u00f3n, y los permisos fueron declarados nulos en febrero de 2004 por el Tribunal Supremo. En 2005, el Gobierno de Espa\u00f1a, presidido por Zapatero, toma la decisi\u00f3n de paralizar las autorizaciones de las prospecciones hasta que no existiera consenso con todas las administraciones p\u00fablicas canarias -Gobierno de Canarias, cabildos-, y en 2005 el propio Partido Popular de Canarias condicion\u00f3 su apoyo a las prospecciones a la participaci\u00f3n de las administraciones canarias en ese proceso. Pero ese acuerdo lo han roto; lo rompieron en 2012 y han autorizado las prospecciones sin contar con nadie. Pero \u00bfpor qu\u00e9 toman esa decisi\u00f3n contra el Parlamento de Canarias, contra la sociedad canaria, contra el Cabildo de Lanzarote, contra el Cabildo de Fuerteventura, contra la comunidad cient\u00edfica, contra la sociedad medioambiental, contra los ecologistas, contra la ciudadan\u00eda? \u00bfPor qu\u00e9 nos lo imponen mediante real decreto, sin un debate p\u00fablico en el que hablemos de los perjuicios y de los beneficios que tiene esto para Canarias? <CONTINUED>  Yo le digo que comparto que hay que escuchar a la sociedad canaria. Ustedes hablan de mayor\u00eda silenciosa. Dejen hablar a la mayor\u00eda silenciosa. Hay muchas veces que dicen en Canarias: los beneficios son solo para Repsol y los perjuicios solo para los canarios. D\u00e9jense de imposiciones. Si creen que esto es bueno para Canarias, cu\u00e9ntenlo. Dejen de anteponer los derechos de Repsol a los canarios y a las canarias, a los intereses de los canarios y de las canarias. Dejen de imponerse con su mayor\u00eda absoluta; dejen que hable la ciudadan\u00eda canaria. En Canarias hay mucha gente que piensa que el ministro Soria terminar\u00e1 trabajando en Repsol, en el consejo de administraci\u00f3n de Repsol. Yo no puedo llegar a tanto porque no soy pitonisa, pero se les ve mucho el plumero. Y yo digo aqu\u00ed que no s\u00e9 d\u00f3nde terminar\u00e1 trabajando, pero se comporta m\u00e1s como miembro del consejo de administraci\u00f3n de Repsol que como un ministro que representa al pueblo espa\u00f1ol. (Aplausos). <CONTINUED>  Se han dado mucha prisa para que la nueva directiva comunitaria, que exige a las petroleras m\u00e1s garant\u00edas, nuevos requisitos de responsabilidad, no afectara a Repsol. \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfHasta ese punto llegan, a hacerlo corriendo para que la nueva directiva comunitaria no proteja a Canarias sino a Repsol? \u00bfPor qu\u00e9, si son m\u00e1s garant\u00edas? No tengan prisa. Convenzan al pueblo de Canarias. Est\u00e1 en juego nuestro futuro, el futuro de Canarias, nuestro modelo econ\u00f3mico, nuestro modelo productivo, y sabemos que esto no tendr\u00e1 consecuencias ahora, sino que tendr\u00e1 consecuencias sobre generaciones futuras. No pueden hacerlo sin consultar, no pueden hacerlo con una mayor\u00eda absoluta que ya se ha demostrado en las urnas que no tienen, porque han perdido la mayor\u00eda social. Escuchen a la gente. No pueden tomar una decisi\u00f3n por nosotros, por los que van a venir y por gente que todav\u00eda no ha nacido, mintiendo, jugando como jugaron para ganar las elecciones diciendo que crear\u00edan empleo. Ahora dicen que esto tambi\u00e9n generar\u00e1 empleo, otra vez, cuando se ha dicho por parte de todos los informes que crear\u00e1 menos puestos de trabajo que un hotel. \u00bfCu\u00e1ntos hoteles se ir\u00e1n? Est\u00e1n jugando con nuestro modelo econ\u00f3mico y con nuestro futuro, y esto solo beneficia a Repsol. Si no es as\u00ed, expl\u00edquenselo a la sociedad canaria, convenzan a la sociedad canaria, escuchen a la sociedad canaria, y si hay mayor\u00eda silenciosa que se exprese. Es una decisi\u00f3n con demasiados riesgos como para tomarla en contra de la sociedad canaria. Ustedes estaban de acuerdo en escuchar. En 2005 ustedes dijeron: solo con la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, con las administraciones de Canarias y con la sociedad canaria. De manera que cumplan. No les pedimos m\u00e1s que eso. <CONTINUED>  Ustedes me van a sacar declaraciones de unos y de otros. Yo tambi\u00e9n lo puedo hacer. Yo puedo sacar declaraciones de Gonz\u00e1lez Pons, del presidente balear, del de la Comunidad Valenciana o del Partido Popular de Andaluc\u00eda. Lamentablemente no puedo sacar declaraciones del Partido Popular de Canarias porque hace mucho tiempo que ustedes est\u00e1n en otro lado. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "180"}, "6": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Tras los heraldos del terror que hemos estado escuchando y las acusaciones infundadas que no merecen respuesta, porque pondr\u00edan en un lugar demasiado elevado a quien las ha hecho, me voy a limitar a circunscribirme a lo que hemos venido aqu\u00ed a hablar hoy, que es sobre las prospecciones cerca de las costas de Fuerteventura y Lanzarote. Hay una confusi\u00f3n inicial, que es confundir explotaci\u00f3n con exploraci\u00f3n. Todos somos conscientes de que no se dispone de informaci\u00f3n sobre los recursos que pueden existir en nuestro entorno. Hay un d\u00e9ficit de conocimiento t\u00e9cnico y cient\u00edfico que esta exploraci\u00f3n subsanar\u00eda. Se estima que existen un 20 % de probabilidades de que haya recursos. Por tanto hemos pasado de un escenario de posibles a probables, y lo que se busca es conocer si hay o no recursos probados. <CONTINUED>  En segundo lugar, aqu\u00ed se alude al procedimiento que se ha seguido y que ha sido escrupuloso. Que haya un derecho en exclusiva para investigar no es autom\u00e1ticamente ninguna ayuda o favorecer ning\u00fan trabajo. Al contrario: primero hay una declaraci\u00f3n de medidas de prestaciones de protecci\u00f3n medioambiental, la verificaci\u00f3n de requisitos, publicidad durante dos meses para ofertas complementarias, el Consejo de Ministros otorg\u00f3 el permiso, cuarenta y cinco d\u00edas para presentar alegaciones, y posteriormente enviar toda esa documentaci\u00f3n al Ministerio de Medio Ambiente, que emitir\u00e1 una declaraci\u00f3n de impacto ambiental favorable o desfavorable. Si fuera favorable establecer\u00eda medidas correctoras y un programa de vigilancia medioambiental, y velar\u00eda por el correcto funcionamiento del proyecto. Por cierto, se\u00f1ora Oramas, mis compa\u00f1eros de Baleares tambi\u00e9n esperan conocer cu\u00e1l es el resultado de la declaraci\u00f3n de impacto ambiental que a ellos afecta. <CONTINUED>  Se habla tambi\u00e9n mucho de medio ambiente. La declaraci\u00f3n de impacto ambiental tendr\u00e1 en cuenta los condicionantes y valores que han motivado la propuesta de lugar de inter\u00e9s comunitario. En segundo lugar, se hace referencia a la legislaci\u00f3n europea, concretamente a la Directiva 30/2013, sobre la seguridad de las operaciones relativas al petr\u00f3leo y al gas mar adentro. Obviamente la trasposici\u00f3n, a trav\u00e9s de la Ley de Responsabilidad Medioambiental, aprobada en esta casa el 13 de mayo, nos convierte en el pa\u00eds m\u00e1s adelantado en protecci\u00f3n y defensa del medio ambiente en esta materia. <CONTINUED>  Aqu\u00ed hablamos, por una parte, de seguridad de abastecimiento, y en segundo lugar, de cumplir y mejorar nuestra actividad econ\u00f3mica. Seguridad de abastecimiento porque tenemos una dependencia superior al 99 % que propicia un saldo negativo en nuestra balanza comercial cercano a los 42.000 <CONTINUED>  millones de euros. Esos posibles 140.000 barriles/d\u00eda de los que se habla suponen el 10 % de nuestro consumo. Por tanto supondr\u00edan un ahorro de m\u00e1s de 28.000 millones de euros. La Agencia Internacional de la Energ\u00eda valora que el precio del barril de petr\u00f3leo, de 259 litros, estar\u00e1 en el entorno de los 210 d\u00f3lares en 2035, y hoy es ya superior a los 100 d\u00f3lares. Ya conocemos el efecto de arrastre de este tipo de actividad industrial. No hay m\u00e1s que ver lo que est\u00e1 ocurriendo en el entorno del Puerto de la Luz y todo lo relacionado con la plataforma log\u00edstica de actividades de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n en la costa occidental africana. Hablamos por tanto de efecto arrastre para la industria, para el comercio y para la actividad portuaria, una industria que representa en el caso de Canarias apenas un 5 %. <CONTINUED>  \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los problemas? En las inmensas y enormes contradicciones que han venido exhibiendo los miembros de Coalici\u00f3n Canaria y del Partido Socialista, contradicciones que ya expuso en su momento el ministro con motivo de la interpelaci\u00f3n. En el caso del PSOE he encontrado una nueva, porque el se\u00f1or P\u00e9rez es una fuente inagotable de recursos. La \u00faltima frase que he encontrado, en este caso del 31 de enero de 2011, es una que dice que considera ilusorio pensar que los hidrocarburos van a desaparecer. Lo dijo el secretario general del Partido Socialista en Canarias. Yo pregunto: \u00bfpor qu\u00e9 entonces en su momento no se derogaron los permisos? En el caso de Coalici\u00f3n Canaria es innumerable el n\u00famero de iniciativas, de intervenciones, la participaci\u00f3n en el Plan energ\u00e9tico de Canarias, incluyendo por supuesto favorecer las prospecciones petrol\u00edferas. Luego adem\u00e1s, en enero de 2012, el d\u00eda 2, el presidente Rivero anunci\u00f3 que quer\u00edan que hubiera un gravamen especial, motivo por el cual se aprob\u00f3 aqu\u00ed una resoluci\u00f3n con motivo del debate sobre el estado de la Naci\u00f3n de 2013. En fin, yo observo que aqu\u00ed hay una querencia a que todo permanezca exactamente igual, como dec\u00eda en su momento Lampedusa en El gatopardo. Est\u00e1n negando las oportunidades, no nos han explicado por qu\u00e9 han cambiado de opini\u00f3n. Quieren seguramente conservar influencia y poder, y limitar el acceso a nuevas oportunidades de crecimiento econ\u00f3mico y empleo. Eso es absolutamente irresponsable e hip\u00f3crita porque no dicen lo que dec\u00edan, ni hac\u00edan lo que hoy hacen. Pensar en el inter\u00e9s general es lo que ustedes deber\u00edan hacer ahora mismo, ser responsables y tener mayor rigor, jur\u00eddico y t\u00e9cnico; ser proactivos y due\u00f1os de nuestro futuro es lo que queremos en el Partido Popular, ganarlo. Si ustedes quieren beneficios, nosotros tambi\u00e9n. Por eso pedimos responsabilidad, para conocer, por un lado, cu\u00e1les son nuestros recursos, si existieran, evaluar fortalezas y amenazas, y a consecuencia de ellas elaborar y definir una estrategia que sea favorable y buena para nuestra tierra. <CONTINUED>  Hemos hablado -y termino ya- del monocultivo del turismo, que representa un 30 % de forma directa y un 60 % de forma indirecta en el producto interior bruto en Canarias. Buscando papeles y document\u00e1ndome para esta intervenci\u00f3n he encontrado una vi\u00f1eta de El roto, de El Pa\u00eds, que define claramente la situaci\u00f3n tan contradictoria que ustedes est\u00e1n viviendo. En esta vi\u00f1eta hay una manifestaci\u00f3n en la que unos dicen: petr\u00f3leo no; gasolina s\u00ed. Obviamente ustedes conocen y saben que los turistas no llegan en ala delta, vienen en avi\u00f3n, que se mueve con hidrocarburos. Ya s\u00e9 que reclaman refer\u00e9ndum; nosotros tambi\u00e9n. Es m\u00e1s, yo propongo aqu\u00ed un refer\u00e9ndum nuevo. Por ejemplo, un refer\u00e9ndum en Fuerteventura para conocer por qu\u00e9 motivo el Gobierno de Canarias ha quitado de los presupuestos 6.000.000 de euros para el nuevo hospital en Fuerteventura. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "226"}}, "180": {"inter": [5], "surname": "Hern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez"}, "num_exp": "SE\u00d1ORA ORAMAS), SOBRE LAS PROSPECCIONES\n    DE HIDROCARBUROS FRENTE A LAS COSTAS CANARIAS DE LAS ISLAS DE LANZAROTE Y\n    FUERTEVENTURA. (N\u00famero de expediente 173/000153", "278": {"inter": [0], "surname": "Oramas Gonz\u00e1lez-Moro"}, "235": {"inter": [2], "surname": "Mart\u00ednez Gorriar\u00e1n"}, "81": {"inter": [3], "surname": "Centella G\u00f3mez"}}, "17": {"146": {"inter": [3, 4], "surname": "Garc\u00eda Egea"}, "question": "    - DEL GRUPO PARLAMENTARIO SOCIALISTA, A LA MINISTRA DE FOMENTO SOBRE LAS\n    POL\u00cdTICAS DEL GOBIERNO PARA GARANTIZAR EL DERECHO A LA VIVIENDA A LAS\n    FAMILIAS CON DIFICULTADES ECON\u00d3MICAS. (N\u00famero de expediente 173/000154).", "inter_dict": {"0": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  El 29 de noviembre de 2012, hace un a\u00f1o y medio, el ministro De Guindos afirmaba desde esta misma tribuna, durante la tramitaci\u00f3n del Real Decreto-ley 27/12, de medidas para la protecci\u00f3n de los deudores hipotecarios, lo siguiente: tenemos que mejorar el aparato estad\u00edstico para evitar lo que para m\u00ed es el principal inconveniente para solucionar los problemas de las familias espa\u00f1olas golpeadas por la crisis, la demagogia. El ministro solo ve\u00eda en la estad\u00edstica un problema para la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola. A\u00f1o y medio <CONTINUED>  despu\u00e9s el Gobierno no ha sido capaz de desarrollar estos instrumentos estad\u00edsticos ni obviamente mucho menos de acabar con los desahucios por causas sobrevenidas y no dolosas. <CONTINUED>  Los datos aportados recientemente por el Banco de Espa\u00f1a, procedentes exclusivamente -\u00a1ojo!- de las entidades de cr\u00e9dito y correspondientes a 2013, vuelven a se\u00f1alar el fracaso de estas medidas adoptadas hasta la fecha. Medidas que atendiendo a los resultados pretend\u00edan m\u00e1s aquietar el impacto social que dar respuestas a los problemas; medidas que conten\u00edan m\u00e1s demagogia en los anuncios sobre su alcance que los resultados obtenidos. Baste se\u00f1alar, lo recuerdo aqu\u00ed una vez m\u00e1s, un reciente informe de la Fundaci\u00f3n de las Cajas de Ahorros, Funcas, para recordar que ni el 1 % de los hogares potencialmente beneficiados ha paralizado su ejecuci\u00f3n hipotecaria, ni el 2 % de los que han perdido su vivienda han podido acceder al Fondo social. El 0,03 % han podido acogerse a una reestructuraci\u00f3n bancaria, eso s\u00ed, sin ning\u00fan tipo de garant\u00edas, y apenas el 0,1 % de los que podr\u00edan solicitar una daci\u00f3n en pago, en el caso de que se hubiera regulado, han podido acceder a ella. Efectivamente demagogia y fracaso. <CONTINUED>  Presentamos esta moci\u00f3n con el objeto, una vez m\u00e1s, de intentar dar una respuesta eficaz a los problemas de p\u00e9rdida de vivienda, y no a la demagogia, que siguen sufriendo miles de ciudadanos, no por no querer pagar sus pr\u00e9stamos, no por haber comprado una vivienda por capricho, como pr\u00e1cticamente afirmaba durante la interpelaci\u00f3n de la que deriva esta moci\u00f3n la ministra de Fomento hace un par de semanas, sino por verse en una situaci\u00f3n de insolvencia derivada de una crisis econ\u00f3mica que ellos no han provocado. Familias que siguen viendo c\u00f3mo se rescata a las entidades financieras, mientras nunca llega el rescate ciudadano, el rescate que permita que no pierdan sus hogares, que por cierto se han permitido en lugares a los que se les permite ser vendidos a bajo coste a fondos buitre, m\u00e1s con intenci\u00f3n de garantizar el derecho a la especulaci\u00f3n que con intenci\u00f3n de garantizar el derecho a techo. Pr\u00e1cticamente la totalidad de los grupos parlamentarios en esta C\u00e1mara hemos promovido iniciativas que permitieran que frente a la insolvencia personal hubiera una segunda oportunidad. Y no solo lo hemos hecho pr\u00e1cticamente la totalidad de los grupos de esta C\u00e1mara. Los agentes econ\u00f3micos, el Banco Mundial, el FMI, el Consejo de Europa, esos a los que en otras cuestiones siguen a pie juntillas sus dictados, tambi\u00e9n lo han hecho. El propio candidato del Partido Popular Europeo para presidir la Comisi\u00f3n Europea, Juncker, mostraba su estupor por que a\u00fan no hubi\u00e9ramos desarrollado esta ley de protecci\u00f3n ante la insolvencia personal. Pero ustedes se enrocan, se niegan. Y una vez m\u00e1s les instamos a hacerlo. <CONTINUED>  En esta moci\u00f3n insistimos en promover reformas legislativas y econ\u00f3micas que eviten, en primer lugar, la p\u00e9rdida de la vivienda y la deuda de por vida; que ante una situaci\u00f3n de insolvencia existan garant\u00edas p\u00fablicas y jur\u00eddicas que permitan la reestructuraci\u00f3n de la deuda y garanticen la permanencia en la vivienda. Esto no se resuelve con un ineficaz c\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas, fundamentalmente porque no genera ni el derecho ni las garant\u00edas suficientes para poder hacerlo. De nuevo no solo instamos a ello nosotros, sino tambi\u00e9n las organizaciones sociales, las plataformas de afectados, los colectivos de consumidores, los espacios judiciales, pr\u00e1cticamente el conjunto de la sociedad. Hoy mismo Humans Rights Watch presenta un informe en el que se se\u00f1ala que la ausencia de ese derecho en nuestro pa\u00eds deja en unas circunstancias de mayor vulnerabilidad a aquellos a los que m\u00e1s ataca una crisis de la que ustedes dicen haber salido, pero dejando al margen a buena parte de la ciudadan\u00eda. De igual modo sucede con el Fondo social de viviendas. Se podr\u00eda decir que es inhumano que por toda alternativa social a la p\u00e9rdida de la vivienda de la que, insisto, no se hace nada para evitar que se produzca, el Gobierno pida que los ciudadanos acudan al departamento de atenci\u00f3n al cliente de la misma entidad de cr\u00e9dito que tramit\u00f3 su ejecuci\u00f3n hipotecaria, para pedir que le dejen utilizar alguna de las viviendas que han puesto a disposici\u00f3n del mismo. Les pedimos que se modifiquen los criterios de acceso al fondo, una vez conocido tambi\u00e9n el fracaso de su funcionamiento. Pero queremos ir m\u00e1s all\u00e1. De nuevo hoy nos van a anunciar con toda probabilidad que van a ampliar estos criterios. Pero de poco servir\u00e1 si estos requisitos siguen siendo acumulativos y no existe ning\u00fan tipo de garant\u00eda ni sobre las viviendas ni sobre el funcionamiento del fondo. Por ello solicitamos que sea ante las administraciones p\u00fablicas competentes donde los ciudadanos soliciten el acceso a estas viviendas, si no se ha podido evitar con anterioridad, como tambi\u00e9n le solicitamos, evitar la p\u00e9rdida de la misma. <CONTINUED>  Las condiciones establecidas en la Ley 1/2013 se han convertido en realidad en una excusa, en una excusa para dejar a cientos de ciudadanos fuera de la protecci\u00f3n en lugar de garantizar su acceso a la vivienda. Es absurdo que una mujer sola, madre, con hijos menores a cargo, v\u00edctima de violencia, responsable del cuidado de un dependiente, que ha sufrido adem\u00e1s las consecuencias de su reforma laboral con una bajada -o con una moderaci\u00f3n que dir\u00eda el ministro Montoso- de su salario, no pueda acceder a ninguno de estos derechos si sus ingresos, por ejemplo, superan el 50 % de su cuota hipotecaria. <CONTINUED>  Si no anuncian que van a cambiar esto, si no anuncian estas modificaciones, si no evitamos primero la p\u00e9rdida de vivienda y garantizamos el acceso, una alternativa real a continuaci\u00f3n, estaremos poniendo un nuevo parche que no solucionar\u00e1 el problema, estaremos contribuyendo a una demagogia en lugar de a una soluci\u00f3n. De igual modo les pedimos la revisi\u00f3n de los contratos hipotecarios para acabar de una vez por todas con todas las cl\u00e1usulas abusivas contenidas en los mismos, garantizando el cumplimiento de las sentencias, doctrinas y directivas jurisdiccionales europeas, y que rectifiquen, s\u00ed, que rectifiquen algunas de las decisiones tomadas hasta la fecha, que est\u00e1n produciendo justamente nuevos abusos sobre quienes accedieron a una vivienda de promoci\u00f3n p\u00fablica mediante pr\u00e9stamos subsidiados, repongan las pr\u00f3rrogas y renovaciones suprimidas sin esperar a las sentencias judiciales que cada d\u00eda les llegan, obligando a hacer ese reconocimiento en la subsidiaci\u00f3n de pr\u00e9stamos. Una vez m\u00e1s, se\u00f1or\u00edas, tratemos de poner por delante los problemas de la gente, tratemos de centrar el debate en dar soluciones a estos problemas, impulsemos actuaciones en esta direcci\u00f3n que comprometan al Gobierno a no esperar m\u00e1s para atender la desprotecci\u00f3n de aquellos que necesitan de la pol\u00edtica. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "189"}, "1": {"text": " Muchas gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00edas, desde Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 daremos nuestro apoyo a esta moci\u00f3n presentada por el Grupo Socialista, puesto que entendemos, porque es as\u00ed, que el problema sigue, que no ha habido soluci\u00f3n hasta la fecha de lo que podemos considerar un drama social. \u00bfPor qu\u00e9? Porque los \u00faltimos datos que nos arroja el Banco de Espa\u00f1a nos dicen que en 2013 se increment\u00f3 en un 18,5 % el n\u00famero de desahucios, con lo cual se increment\u00f3 en 50.000 el n\u00famero de familias afectadas por no poder pagar su hipoteca y perder su vivienda. La daci\u00f3n en pago representa una soluci\u00f3n solo para un tercio de los litigios presentados, y consecuentemente la litigiosidad alrededor del fen\u00f3meno hipotecario ha ascendido en ese 18,5 % en que se han incrementado los procesos por desahucios. Por tanto el problema sigue sin resolverse, los bancos siguen incrementando el volumen de viviendas vac\u00edas en sus activos, y las familias contin\u00faan perdiendo sus viviendas de forma sistem\u00e1tica. Es un sinsentido, es una injusticia, y estamos a\u00fan lejos de que esto deje de ser la principal pesadilla de las familias como consecuencia de la crisis. <CONTINUED>  Adem\u00e1s todo ello pone de manifiesto que las medidas adoptadas, que las reformas legales emprendidas por el Gobierno no son suficientes, y nos encontramos a\u00fan con la tremenda injusticia que supone la posibilidad de que se haya dado v\u00eda a la capacidad de los jueces de modular cl\u00e1usulas abusivas, contraviniendo los principios generales del derecho espa\u00f1ol, en virtud de los cuales una cl\u00e1usula nula se tendr\u00e1 directamente por no puesta, no se podr\u00eda modular, salvo en la cuesti\u00f3n hipotecaria, donde el juez puede modular esta cl\u00e1usula y adem\u00e1s le damos amparo legal en la disposici\u00f3n transitoria de la Ley 1/2013, y le decimos que como m\u00e1ximo a estos intereses les ponemos una acotaci\u00f3n, contraviniendo la trasposici\u00f3n de la directiva que nos dice que el juez nacional no podr\u00e1 bajo ning\u00fan concepto integrar estas cl\u00e1usulas. Por tanto estamos muy de acuerdo con la proposici\u00f3n de abolir definitivamente las cl\u00e1usulas de los contratos que sean abusivas; quiz\u00e1 ser\u00eda una primera medida para permitir que muchas de estas familias pudiesen seguir pagando sus cuotas hipotecarias. <CONTINUED>  Adem\u00e1s de exigirles, se\u00f1or\u00edas del Grupo Popular, que dejen de recriminar -imagino que es muy tentador- lo que no hizo el Gobierno socialista, que ya enton\u00f3 el mea culpa diciendo que pudi\u00e9ndolo hacer no pincharon la burbuja inmobiliaria, les conminamos ahora a ustedes, que tienen toda la responsabilidad, a que como m\u00ednimo cumplan lo que ustedes aprueban y lo que ustedes acuerdan, y me refiero, por ejemplo, al Plan estatal de vivienda. Ustedes tienen pendiente de desarrollar un plan estatal de fomento del alquiler de viviendas, de rehabilitaci\u00f3n edificatoria, y de regeneraci\u00f3n y renovaci\u00f3n urbanas al que se comprometieron y al que dijeron que dotaban de 2.300 millones de euros para su desarrollo, y a d\u00eda de hoy las comunidades aut\u00f3nomas a\u00fan ven c\u00f3mo no ha sido firmado. Es m\u00e1s, aparte de no firmar y no cumplir los compromisos que ustedes asumen voluntariamente desde su mayor\u00eda absoluta, queremos destacar que las aportaciones del Estado a la Generalitat de Catalunya para desarrollar pol\u00edticas de vivienda pr\u00e1cticamente han desaparecido. Se ha pasado de los 131 millones de euros presupuestados que hab\u00eda en 2009 a los escasos 10 millones de euros de 2013; hecho que supone un 93 % de reducci\u00f3n de la capacidad de realizar pol\u00edticas de vivienda en la Generalitat de Catalunya, a la que ustedes conminan sistem\u00e1ticamente a realizar ajustes. Cumplan con lo que ustedes se comprometen, y por tanto den carta <CONTINUED>  de naturaleza al plan estatal, firmen los convenios, y aporten el dinero al que ustedes se comprometieron para poder realizar estas actuaciones. <CONTINUED>  Desde Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 hemos presentado unas enmiendas y seguimos insistiendo en el tema. Creemos que hay f\u00f3rmulas para poder dar una soluci\u00f3n, y que la legislaci\u00f3n adoptada no es suficiente. \u00bfQu\u00e9 consideramos vital? Una ley de segunda oportunidad y una ley de sobreendeudamiento que permita una reestructuraci\u00f3n ordenada de las deudas de las familias. Quiero recordar que la cifra de 800.000 millones de euros representa a\u00fan la deuda de las familias, de los cuales 600.000 millones est\u00e1n relacionados con la vivienda habitual. Arreglemos parte de este desaguisado haciendo una ley de segunda oportunidad, que por otro lado genera consenso en todos los grupos de la C\u00e1mara. Hablemos de la mediaci\u00f3n; instemos a las entidades financieras a realizar mediaci\u00f3n. De hecho el Fondo Monetario Internacional les recomienda que los bancos sean m\u00e1s proclives a la reestructuraci\u00f3n de deudas con las familias. Por lo tanto regulemos legislativamente la mediaci\u00f3n hipotecaria para encontrar soluciones acordadas. Ni tan solo les pedimos que la mediaci\u00f3n sea extensible a todas las hipotecas. No, estamos hablando de familias con insolvencia sobrevenida y de buena fe, y lo que es m\u00e1s, de hipotecas concertadas entre los a\u00f1os 2006 y 2008, que es la \u00e9poca de m\u00e1ximo esplendor de la burbuja inmobiliaria, a la que vienen obedeciendo la mayor parte de los desahucios que hoy en d\u00eda estamos sufriendo. Adem\u00e1s la mediaci\u00f3n es algo que ya se est\u00e1 realizando. Por tanto d\u00e9mosle carta de naturaleza a esta cuesti\u00f3n. <CONTINUED>  Para terminar, se\u00f1or presidente, solicitamos la creaci\u00f3n de una subcomisi\u00f3n que permita retomar los trabajos de la que qued\u00f3 pendiente, y que por causas del avance de las elecciones en la legislatura anterior qued\u00f3 en suspenso. Retomemos la creaci\u00f3n...", "who": "88"}, "2": {"text": " Termino, se\u00f1or presidente. Gracias. <CONTINUED>  Retomemos esta subcomisi\u00f3n para estudiar el problema y buscar soluciones en el tema de la vivienda y del drama de las ejecuciones hipotecarias, e intentemos por tanto dar una soluci\u00f3n viable a las familias. <CONTINUED>  Muchas gracias.", "who": "88"}, "3": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00edas, hoy estamos escuchando aqu\u00ed estad\u00edsticas como si eso justificase o no la necesidad de actuar. Quiero decir que no queremos estad\u00edsticas, que con que un ciudadano pierda su empleo y no pueda pagar la casa donde vive basta para que este Gobierno act\u00fae. Vamos a dejarnos de estad\u00edsticas y vamos a trabajar para que, si ocurre eso, esa persona tenga un futuro y no se quede con una deuda de por vida. (Aplausos). <CONTINUED>  Yo no voy a utilizar mi tiempo para decir que hemos sido el primer Gobierno de la democracia que ha legislado para evitar los desahucios de primera vivienda, ni voy a perder el tiempo en recordarles que ha sido un Gobierno del PP el que ha conseguido mantener los ahorros de miles de funcionarios, jubilados, estudiantes, trabajadores, gracias a la reestructuraci\u00f3n financiera que tanto critican. No voy a emplear tampoco el tiempo en recordarle que su Gobierno nos llevo a la ruina con su mala pol\u00edtica, demagogia, falta de planificaci\u00f3n, y ausencia total de un criterio claro sobre lo que es Espa\u00f1a y lo que son los espa\u00f1oles. Tampoco voy a recordarle que en dos a\u00f1os de gobierno de Mariano Rajoy se han tomado m\u00e1s medidas contra los desahucios que en siete a\u00f1os de gobierno socialista; y no lo voy a hacer porque usted ya lo sabe, y quiz\u00e1 por eso se empe\u00f1a en lavar, en limpiar su mala conciencia, trayendo a Pleno este tipo de mociones. <CONTINUED>  De toda la legislaci\u00f3n que ha desarrollado el Partido Popular para proteger al deudor hipotecario yo me quedo con casos concretos, mientras que usted se queda con informes de cajas de ahorros, con estad\u00edsticas. Yo me quedo con los casos concretos que he podido conocer este \u00faltimo a\u00f1o como, por ejemplo, el caso de una trabajadora de una gran superficie, soltera y con un hijo, que no pod\u00eda hacer frente a su hipoteca y que gracias a la legislaci\u00f3n promovida por el PP ha conseguido reestructurar su deuda para pagar una cuota de 200 euros mensuales durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os, manteniendo la propiedad de su vivienda. Tambi\u00e9n me quedo con una familia de Valencia que ha conseguido entregar su vivienda mediante la daci\u00f3n en pago -como ha recordado hoy el ministro, ha habido 1.600 daciones en pago en <CONTINUED>  el \u00faltimo a\u00f1o, tal y como ellos quer\u00edan- y permanecer en ella con un alquiler social. Siempre hay margen de mejora, siempre lo hay, y tenemos que seguir trabajando, pero seguro que esas personas est\u00e1n hoy mejor gracias a las medidas que ha tomado el Gobierno de Mariano Rajoy, seguro. El ministro, ante esas estad\u00edsticas, tambi\u00e9n ha recordado hoy que el 70 % de las viviendas que se han ejecutado eran viviendas vac\u00edas, y que se han reducido un 42 % los desahucios forzosos. Creo que hay que escuchar al ministro. <CONTINUED>  \u00a1Claro que queda mucho por hacer! Pero aprovechando su propuesta, voy a decirle hoy lo que nosotros planteamos fundamentalmente al Fondo social de viviendas. En primer lugar, abrir la posibilidad de que aquellas familias cuya vivienda ya est\u00e9 adjudicada puedan permanecer en ella pagando un alquiler social de entre 150 y 400 euros. En segundo lugar, ampliar esas condiciones subjetivas que permiten el acceso a la vivienda integradas en el fondo, extendi\u00e9ndose a personas con situaci\u00f3n de dependencia o discapacidad, unidades familiares con hijos menores de edad, personas mayores jubiladas o prejubiladas que tengan deudas de hijos y nietos, u otras personas con circunstancias de vulnerabilidad social. Cada partido pol\u00edtico puede hacer la pol\u00edtica que desee o considere oportuna, sin embargo creo que no es de recibo hacer pol\u00edtica con el dolor ajeno. Y usted tiene como eje fundamental de su pol\u00edtica de vivienda utilizar el dolor ajeno no solo para hacer pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n para confundir y mezclar datos. Por ejemplo, mezcla la ejecuci\u00f3n de un solar, de un local comercial, o de una segunda residencia en la costa con la ejecuci\u00f3n de una primera vivienda. Esto me preocupa porque estamos demasiado acostumbrados a observar en esta C\u00e1mara el enfrentamiento de intereses que deber\u00edan ser complementarios. Nosotros creemos que no hay que basar la pol\u00edtica de vivienda en la creaci\u00f3n de conflictos, como se est\u00e1 haciendo en esta C\u00e1mara, sino en la resoluci\u00f3n. <CONTINUED>  La pol\u00edtica de vivienda propuesta por parte de la oposici\u00f3n consiste en enfrentar al deudor contra el acreedor, al inquilino contra el propietario. F\u00edjese hasta donde llega su propio poco rigor que hace dos semanas, aqu\u00ed mismo, acusaba a la ministra en una intervenci\u00f3n, desde mi punto de vista fuera de tono, de haber creado listas negras de deudores, cuando lo que se pretende es que se pueda disponer de informaci\u00f3n para que el propietario de una vivienda sepa si a la persona que le est\u00e1 alquilando su casa tiene o no una o varias sentencias firmes por impago de alquiler. Imag\u00ednese, por ejemplo, el caso de una persona jubilada que tiene una vivienda que pretende alquilar para poder obtener una renta con la que poder ayudar a sus hijos o a su familia. Cuando usted hace ese tipo de afirmaciones, \u00bfpiensa en alg\u00fan momento en esa persona, en el calvario que le supondr\u00eda a esa jubilada alquilar una vivienda a alguien que, adem\u00e1s de tener ocupada la vivienda, no paga? \u00bfO piensa en ese joven que compra una vivienda, se hipoteca y al poco tiempo tiene que trasladarse a residir a otro sitio de alquiler, pensando que la renta obtenida por el alquiler de su primera vivienda puede sufragar el coste de la hipoteca? \u00bfEn qu\u00e9 situaci\u00f3n queda ese joven si le ocupan la vivienda y tiene que hacer frente a la obligaci\u00f3n de su nuevo alquiler y de la hipoteca anterior? \u00bfC\u00f3mo se puede dedicar una persona a esto, a decir que se hacen listas negras y a criticar todo lo que se est\u00e1 haciendo en pol\u00edtica de vivienda para poner de acuerdo a deudor y acreedor, y a inquilino y propietario? Creo que no es el camino y creo que les aleja mucho m\u00e1s de la realidad de la gente y de la realidad que necesita este pa\u00eds en materia de vivienda. <CONTINUED>  En 2009 -y termino con esto- los pa\u00edses europeos hicieron una reestructuraci\u00f3n bancaria -usted quiere mezclarlo todo, la reestructuraci\u00f3n, los desahucios y la mala situaci\u00f3n econ\u00f3mica-, y sab\u00edan lo que hac\u00edan, pero nosotros no. Si hay problemas con el sistema financiero de un pa\u00eds, el que lo paga al final es el pensionista de Habanilla, el trabajador de Badajoz, el aut\u00f3nomo de Cuenca. Usted viene aqu\u00ed al Congreso e interpela a la ministra hasta casi faltarle al respeto, diciendo medias verdades, y no dice ni media palabra sobre que un colapso del sistema financiero provocar\u00eda que muchas familias perdieran todos sus ahorros; ni media palabra. Por eso se han tomado medidas para atajar un problema a trav\u00e9s de una inyecci\u00f3n de liquidez procedente de Europa porque nos preocupa el estudiante, el jubilado, el aut\u00f3nomo y a ustedes solo les preocupa el da\u00f1o que pueden hacer desvirtuando la realidad. Creo que hay que reorientar esa pol\u00edtica. <CONTINUED>  \u00bfQu\u00e9 pensar\u00e1 la persona que est\u00e9 leyendo estas intervenciones cuando acusa usted a los Gobiernos del Partido Popular de ser los culpables de la burbuja inmobiliaria? \u00bfRecuerda usted que con el Gobierno del Partido Socialista, con Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, fue el periodo en que m\u00e1s se increment\u00f3 el cr\u00e9dito al promotor? \u00bfPuede repetirme d\u00f3nde se infl\u00f3 la burbuja inmobiliaria? Deje de lanzar medias verdades. Creo que la gente est\u00e1 ya harta, y con raz\u00f3n, de que este Parlamento solo sirva para pelear, para confrontar, para difamar...", "who": "146"}, "4": {"text": " Voy terminando. <CONTINUED>  Estamos de acuerdo con parte de su moci\u00f3n y de hecho estamos tan de acuerdo que muchas de las medidas que se proponen ya han sido adoptadas por el Gobierno y otras ser\u00e1n adoptadas en breve. Por eso le presento enmiendas transaccionales a algunos de sus puntos que espero que acepten. <CONTINUED>  Creo que este Parlamento necesita personas constructivas y tenemos que ir por ese camino. <CONTINUED>  Muchas gracias. (Aplausos).", "who": "146"}, "5": {"text": " Gracias, se\u00f1or presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00edas, mientras todos los miembros del Gobierno siguen repitiendo el mantra de que las cosas van bien, mientras el se\u00f1or Rajoy est\u00e1 contento y la vicepresidenta afirma sin rubor que la alegr\u00eda ya se nota en las calles, miles de ciudadanos siguen buscando esa recuperaci\u00f3n de la que habla el Gobierno precisamente en las calles, en los contenedores de basura, muchos de ellos desahuciados de sus viviendas y convertidos en excluidos sociales. Un a\u00f1o ya cumplido desde la aprobaci\u00f3n de la Ley 1/2013 que en teor\u00eda establec\u00eda medidas para proteger a los que tienen m\u00e1s dificultades para hacer frente a sus hipotecas e iba a fomentar el alquiler social. Un a\u00f1o despu\u00e9s el resultado es absolutamente desastroso. <CONTINUED>  El Gobierno impuls\u00f3 aquella ley obligado por el fallo del Tribunal Europeo de Justicia sobre las cl\u00e1usulas abusivas de las hipotecas y hoy dos reales decretos, una ley y un fondo de 6.000 viviendas despu\u00e9s, son papel mojado, son un fracaso rotundo. M\u00e1s de 70.000 desahucios en el Estado en el \u00faltimo a\u00f1o y una legislaci\u00f3n injusta que sigue impidiendo el derecho a la vivienda y que no responde a las demandas b\u00e1sicas de la daci\u00f3n en pago retroactiva. M\u00e1s all\u00e1 de las responsabilidades directas achacables al Ministerio de Econom\u00eda y 'propaganda', el conjunto del Gobierno es culpable de esta dram\u00e1tica situaci\u00f3n y el Ministerio de Fomento no ha contribuido precisamente a ponerle remedio. No solo ha impulsado medidas que han dificultado cada vez m\u00e1s a las familias permanecer en su vivienda, sino que ha puesto cada vez m\u00e1s obst\u00e1culos para que millones de ciudadanos puedan acceder a una. <CONTINUED>  La Ley de medidas de flexibilizaci\u00f3n y fomento del alquiler ha debilitado la posici\u00f3n de los inquilinos y ha estimulado fiscalmente a las empresas de inversi\u00f3n inmobiliaria. Ha facilitado los desahucios de aquellos que no pueden afrontar el pago de la renta y ha borrado del mapa la renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n a los j\u00f3venes. <CONTINUED>  La pol\u00edtica de ayudas a la subsidiaci\u00f3n de la vivienda protegida ha sido eliminada y se ha trasladado a los ciudadanos, ahogados por la crisis y por las pol\u00edticas antisociales de este Gobierno, un considerable incremento de las rentas que soportan por sus viviendas. Por cierto, al igual que sucede en otros \u00e1mbitos, est\u00e1n siendo los tribunales de justicia los que est\u00e1n condenando estas medidas y ordenando prorrogar estas ayudas y pagarlas a sus beneficiarios afectados por la indolencia de las medidas del Gobierno. El plan de vivienda anunciado brilla por su ausencia y no ha pasado de los titulares de la prensa. <CONTINUED>  Por todas estas razones, el Bloque Nacionalista Galego considera necesarias acciones encaminadas a garantizar el derecho a la vivienda recogido, por cierto, en la sacrosanta Constituci\u00f3n que en tantos aspectos, en este tambi\u00e9n, es papel mojado. Y por tanto votaremos a favor de la moci\u00f3n propuesta por el Grupo Parlamentario Socialista, porque se dirige precisamente a intentar evitar que esta situaci\u00f3n contin\u00fae. <CONTINUED>  Gracias, presidente.", "who": "288"}, "6": {"text": " Se\u00f1or presidente, se\u00f1or\u00edas. <CONTINUED>  Eso digo yo, se\u00f1or Garc\u00eda Egea, \u00a1qu\u00e9 pensar\u00e1n los ciudadanos! De verdad que lo pienso cada vez que me siento en mi esca\u00f1o. En cualquier caso le recomiendo la lectura de un reciente informe para nada de dudosa credibilidad del Banco de Espa\u00f1a en relaci\u00f3n con todas estas cuestiones. <CONTINUED>  Bueno, comenzar\u00e9 con mi intervenci\u00f3n. Abordamos en esta ocasi\u00f3n esta moci\u00f3n presentada por el Grupo Parlamentario Socialista que yo voy a tratar de analizar punto por punto. En el primero de ellos se pide de forma urgente un plan de medidas legislativas y econ\u00f3micas para garantizar el derecho constitucional a la vivienda. Pues yo no s\u00e9 si discrepo, porque si algo ha caracterizado el a\u00f1o 2013 en materia de pol\u00edtica de vivienda desde el \u00e1mbito estatal es precisamente la sobreabundancia de medidas legislativas e incluso la aprobaci\u00f3n de ese famoso plan para hacer frente a ambos objetivos. Por eso, <CONTINUED>  sinceramente, creemos que esta no es la soluci\u00f3n ideal. En opini\u00f3n de este grupo s\u00ed hay que analizar, s\u00ed hay que evaluar. M\u00e1s que elaborar nuevos planes y normas, parece m\u00e1s l\u00f3gico someter precisamente a evaluaci\u00f3n las normas y los planes vigentes y ver cu\u00e1les han sido sus impactos y el cumplimiento de los objetivos pretendidos, y a posteriori, s\u00ed, adoptar cuantas medidas fueran precisas ante la evoluci\u00f3n real de los problem\u00e1ticas abordadas. Aqu\u00ed, legislar se ha legislado mucho, y muchas veces para nada. <CONTINUED>  En relaci\u00f3n con el punto segundo del pedimento, es cierto que la peor crisis que ha sufrido el Estado espa\u00f1ol en m\u00e1s de medio siglo deja un reguero de historias con nombre propio entre las que los desahucios ocupan un lugar destacado y es cierto que se pueden calificar adem\u00e1s como un fiasco los resultados operativos del Fondo social de viviendas, as\u00ed lo dice, por ejemplo, Adicae, dado que frente a un parque de 6.000 casas vac\u00edas apenas se ha dado alojamiento a unas 800 familias. Ahora, la comisi\u00f3n de seguimiento y coordinaci\u00f3n del Fondo social de viviendas, como aqu\u00ed se ha comentado, ha acordado ampliar el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de ese instrumento. Parece por tanto que es posible reincidir y avanzar en esta l\u00ednea de reforma e incluir a un amplio n\u00famero de personas o familias que previo informe de los servicios sociales se encuentren en circunstancias de vulnerabilidad social. Esta l\u00ednea de incardinaci\u00f3n de los servicios sociales y de las pol\u00edticas de vivienda es precisamente la l\u00ednea de trabajo que se viene desarrollando en la Comunidad Aut\u00f3noma de Euskadi por las distintas administraciones p\u00fablicas operantes y su potenciaci\u00f3n pasa tambi\u00e9n por un acceso procedimental m\u00e1s directo de las administraciones p\u00fablicas al citado fondo d\u00e1ndole adem\u00e1s una mayor capacidad de impacto y mejorando su garant\u00eda efectiva ante el cumplimiento de requisitos. <CONTINUED>  Vamos a por el tercer pedimento. Se pide recuperar la subsidiaci\u00f3n de pr\u00e9stamos convenidos a la vivienda protegida para favorecer el acceso en propiedad. En este punto, sinceramente, parece distorsionarse el objetivo. De hecho las ayudas en forma de subsidios y subvenciones a fondo perdido a la propiedad, en Euskadi, por ejemplo, desaparecieron ya en el a\u00f1o 1986. El actual Plan estatal de vivienda 2013-2016 los ha suprimido ex novo en 2013 en el Estado espa\u00f1ol priorizando los recursos p\u00fablicos hacia el alquiler y las tres erres. A mi personalmente me parece razonable. Hay que garantizar el derecho a la vivienda, no a la propiedad. Las pol\u00edticas estrat\u00e9gicas en materia de vivienda, como les dec\u00eda viraron hacia el alquiler y la rehabilitaci\u00f3n hace ya tiempo abandonando el apoyo presupuestario directo a la compra como f\u00f3rmula de acceso hace ya muchos a\u00f1os. De hecho la opci\u00f3n de las pol\u00edticas vascas, mucho antes que las estatales, es por el alquiler y la rehabilitaci\u00f3n, regeneraci\u00f3n y renovaci\u00f3n urbanas. Distinta opini\u00f3n merecen aquellos subsidios estatales reconocidos en planes estatales anteriores y que tambi\u00e9n se han hecho desaparecer de una forma un tanto oscura. En este caso s\u00ed parece l\u00f3gico que los compromisos asumidos legalmente en su momento sean objeto de cobertura y pago pero por un elemental principio de seguridad, no solo jur\u00eddica sino tambi\u00e9n filos\u00f3fica. Este principio yo creo que aporta solvencia y estabilidad social que en este momento es absolutamente necesaria. <CONTINUED>  En relaci\u00f3n con el pedimento cuarto, las pol\u00edticas energ\u00e9ticas es verdad que son las grandes desconocidas desde el Ministerio de Industria y han sido adem\u00e1s raramente asociadas a las pol\u00edticas de vivienda. La sensaci\u00f3n que dan todas ellas es de haber sido fijadas desde perspectivas muy sectorizadas, sin una visi\u00f3n integral del conjunto y con una falta de coherencia en t\u00e9rminos, casu\u00edsticas y definiciones con las pol\u00edticas p\u00fablicas de vivienda en vigor. En este sentido, hay una evidente oportunidad para homogeneizar, sistematizar y hacer compatibles estas medidas de tipo socioecon\u00f3mico para colectivos vulnerables con los objetivos, definici\u00f3n, estrategias e impactos pretendidos por los planes y normativas de vivienda. Y por \u00faltimo, se deben adoptar medidas para que las entidades de cr\u00e9dito supriman y dejen sin efecto las cl\u00e1usulas abusivas -espec\u00edficamente las cl\u00e1usulas suelo- garantizando de forma efectiva la aplicaci\u00f3n de la diversa jurisprudencia. <CONTINUED>  El pleno de la Euroc\u00e1mara aprob\u00f3 a finales de 2013 y los ministros de Econom\u00eda ratificaron a primeros de 2014 una norma, por cierto a propuesta de un ponente socialista...", "who": "352"}, "7": {"text": " Concluyo, presidente. <CONTINUED>  ... cuyo objetivo es acabar con los excesos en la concesi\u00f3n de cr\u00e9ditos hipotecarios. Los Estados van a tener un plazo de dos a\u00f1os para incorporar la directiva. Entendemos que esta nueva directiva, junto a la ya traspuesta de servicios financieros, puede ayudar a regenerar el mercado hipotecario espa\u00f1ol mejorando los aspectos informativos previos a los consumidores y estableciendo normas de conducta \u00e9ticas a los profesionales financieros que operan en Europa en materia de productos financieros de todo <CONTINUED>  tipo. Por lo tanto, aceleremos esa trasposici\u00f3n. No tengo m\u00e1s tiempo. En cualquier caso, esta es la opini\u00f3n del Grupo Vasco. <CONTINUED>  Muchas gracias, presidente, por el tiempo que me ha concedido.", "who": "352"}, "8": {"text": " Intervendr\u00e9 brevemente, se\u00f1or presidente, para decir que apoyamos esta moci\u00f3n. Nos parece que es correcto volver a plantear lo que tantas veces se ha dicho, la pol\u00edtica en materia inmobiliaria y de reforma hipotecaria del Gobierno ha sido un fracaso. Los datos cantan, negarse a ver la realidad con estos datos es una forma de irracionalismo. Ya lo advertimos en el debate, no nos quisieron hacer caso -y adem\u00e1s en esto hubo bastante consenso entre grupos que tenemos posiciones muy distintas-, esa reforma no arreglaba nada y el dato vino hace poco. El a\u00f1o pasado hubo un 13 % m\u00e1s de desahucios, como no pod\u00eda ser de otra manera dada la profundidad de la crisis econ\u00f3mica en las familias y el aumento de la deuda y de la morosidad. Por lo tanto, la reforma que se hizo fue completamente insuficiente y en el sentido equivocado, pidiendo buena conducta y buen comportamiento como si estuvi\u00e9ramos hablando de un parque infantil y no de regular de otra manera. Un sector que adem\u00e1s va a ser regulado -guste o no- con una directiva europea que se est\u00e1 tramitando y que habr\u00e1 que trasponer, pero con un da\u00f1o que ha hecho ya al prestigio de la democracia en Espa\u00f1a, que es que las instituciones no se preocupan por los problemas de la gente, lo cual abre paso al populismo y a las soluciones irracionales, que no son soluciones, que es prometer regalar casas. En vez de prometer, vamos a resolver por v\u00eda legal lo que se puede resolver por v\u00eda legal, como hab\u00eda que haberlo hecho cuando se hizo la reforma hipotecaria. Otra oportunidad desaprovechada con consecuencias -ya les digo- que van a ser duraderas y malas para el pa\u00eds. Porque esto no era ning\u00fan tipo de problema econ\u00f3mico, se trataba meramente de ordenar de otra manera distinta una situaci\u00f3n econ\u00f3mica sobrevenida. <CONTINUED>  No estamos discutiendo sobre qui\u00e9n empez\u00f3 la burbuja inmobiliaria. Estamos discutiendo sobre c\u00f3mo se resuelven sus efectos, luego no vuelvan ustedes -en este caso me dirijo el Grupo Popular- a poner el disco rallado de que empezaron ustedes. No le importa a nadie qui\u00e9n empez\u00f3, importa c\u00f3mo se soluciona y no lo han querido solucionar. Ese es el efecto que tiene este tipo de cosas: auge del populismo y votos a los que prometen regalar casas, en vez de discusi\u00f3n racional sobre c\u00f3mo se soluciona esto dentro de un Estado de derecho garantizando los derechos constitucionales a la vivienda, que no es ning\u00fan privilegio ni ning\u00fan lujo, es una cosa absolutamente elemental. Por tanto, vamos a apoyar en los t\u00e9rminos en que se ha presentado la moci\u00f3n del Grupo Socialista, no porque la compartamos al cien por cien, sino porque el sentido es correcto, compartimos bastantes de las cosas que ofrece como soluciones y porque, insisto, hay que reabrir ese debate. No caigan ustedes en la tentaci\u00f3n de que esto est\u00e1 resuelto y ya se ha solucionado y que el crecimiento econ\u00f3mico de ciertas magnitudes macroecon\u00f3micas -m\u00e1s bien- ya lo resolver\u00e1, porque as\u00ed no se va a solventar. <CONTINUED>  Muchas gracias.", "who": "235"}, "9": {"text": " Gracias, presidente. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00edas, el derecho a la vivienda no puede estar regido por las reglas del mercado favoreciendo \u00fanica y exclusivamente los intereses de los sectores financieros e inmobiliarios mediante ventajas legislativas, financieras y fiscales. <CONTINUED>  Izquierda Unida ha demostrado, con su responsabilidad de gobierno en Andaluc\u00eda, que es posible hacer pol\u00edticas para conseguir que la vivienda sea un derecho y no una mercanc\u00eda al servicio de la especulaci\u00f3n financiera con una ley que el Partido Popular ha llevado al Constitucional impidiendo su aplicaci\u00f3n y demostrando as\u00ed que su prioridad son los intereses insaciables de la banca frente al de las personas. Aqu\u00ed, en el Congreso, nuestro grupo ha presentado m\u00faltiples iniciativas que apuestan por pol\u00edticas p\u00fablicas de vivienda, fundamentalmente de alquiler, con un car\u00e1cter social inclusivo y universal que garanticen el derecho constitucional, que generen distintos beneficios sociales y que corrijan tanto las escandalosas injusticias de procedimientos hipotecarios como la indefensi\u00f3n de los deudores frente a las entidades financieras. Por tanto, es responsabilidad del Gobierno del Partido Popular que el drama de los desahucios contin\u00fae tan vivo como desde que comenz\u00f3. Todo ello a pesar de que las presiones ejercidas <CONTINUED>  sin desaliento por la Plataforma de afectados por la hipoteca y ante la llamada de atenci\u00f3n de organismos internacionales, como es Amnist\u00eda Internacional, por el atentado contra los derechos humanos que supone dejar a miles y miles de familias sin techo haya hecho que sea Europa -porque han sido ellos- la que ha forzado al Gobierno a tomar una serie de medidas de cara a la galer\u00eda que, por supuesto, no han logrado solucionar el problema. <CONTINUED>  El c\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas bancarias impone requisitos tan restrictivos, por m\u00e1s que quieren ampliarlo, que excluyen a buena parte de las familias, de las cuales un porcentaje muy elevado no obtiene un resultado satisfactorio ante su situaci\u00f3n. Ese porcentaje son personas con rostro y cara humana que sufren todos los d\u00edas. Las medidas urgentes para reforzar la protecci\u00f3n de los deudores y la creaci\u00f3n del fondo social de viviendas, por sus limitadas e incluso discriminatorias condiciones de acceso, han demostrado ser un absoluto fracaso; unanimidad en los grupos de la oposici\u00f3n al respecto. Adem\u00e1s, la puesta en funcionamiento de la Sareb est\u00e1 resultando de una gran opacidad e inoperatividad. No se dispone del inventario que la integra y se desconoce el perfil de clientes. Se oculta la existencia de mecanismos de control p\u00fablico ante la eventual entrada especulativa de inversores privados, los conocidos por fondos buitre. <CONTINUED>  Se\u00f1or\u00edas, necesitamos facilitar la restructuraci\u00f3n de la deuda hipotecaria de las familias como se ha hecho con las promotoras inmobiliarias. Si hay rescate para bancos, empresas constructoras e inmobiliarias, \u00bfpor qu\u00e9 no lo va a haber para las familias? Es una cuesti\u00f3n de raz\u00f3n humanitaria, pero tambi\u00e9n por razones econ\u00f3micas, porque si no se deja de asfixiar a las familias hipotecadas y endeudadas no hay posibilidad de reactivaci\u00f3n del consumo ni salida de la crisis. <CONTINUED>  Vamos a apoyar esta moci\u00f3n porque contiene medidas que nuestro grupo ha plasmado en multitud de iniciativas. Faltan muchas cuestiones que deber\u00edan haberse desarrollado en el apartado 1 de la moci\u00f3n, sobre medidas para garantizar el derecho constitucional a la vivienda y evitar la exclusi\u00f3n social de aquellas familias que, como consecuencia de insolvencia sobrevenida, puedan perder o hayan perdido su vivienda. Hemos defendido y vamos a seguir apoyando la necesidad de incrementar el fondo de beneficiarios que puedan acceder al Fondo social de viviendas. Vamos a ver qu\u00e9 propone el Grupo Parlamentario Popular. Creemos imprescindible abordar las cl\u00e1usulas suelo y definirlas como abusivas en ciertas condiciones. Hay que regular un sistema p\u00fablico de precio social en los suministros b\u00e1sicos de electricidad y gas de los hogares con poder adquisitivo reducido, m\u00e1s a\u00fan para familias en riesgo de exclusi\u00f3n, adem\u00e1s de establecer criterios claros y homog\u00e9neos para su concesi\u00f3n seg\u00fan la renta familiar. Tambi\u00e9n impedir que las empresas suministradoras puedan interrumpir el servicio ni excluir a nadie por raz\u00f3n de retraso o impago debido a su situaci\u00f3n de renta familiar. En definitiva, la moci\u00f3n no contiene todas las medidas necesarias, pero s\u00ed forma parte de la soluci\u00f3n. Es motivo m\u00e1s que suficiente para darle nuestro apoyo. <CONTINUED>  Gracias.", "who": "104"}, "10": {"text": " Aceptamos la enmienda propuesta por el Grupo de Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 y rechazamos la propuesta por el Grupo Popular.", "who": "189"}}, "288": {"inter": [5], "surname": "P\u00e9rez Fern\u00e1ndez"}, "88": {"inter": [1, 2], "surname": "Ciur\u00f3 i Buld\u00f3"}, "352": {"inter": [6, 7], "surname": "S\u00e1nchez Robles"}, "num_exp": "N\u00famero de expediente 173/000154", "235": {"inter": [8], "surname": "Mart\u00ednez Gorriar\u00e1n"}, "189": {"inter": [0, 10], "surname": "Iglesias Santiago"}, "104": {"inter": [9], "surname": "De las Heras Ladera"}}}